{"status":"ok","feed":{"url":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/rss","title":"RSS-Newsfeed des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/","author":"","description":"Die neuesten Internetmeldungen auf der Seite des Bundesgesundheitsministeriums","image":""},"items":[{"title":"Regierungsbefragung des Bundestages","pubDate":"2020-04-21 22:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/reden/regierungsbefragung-220420.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/reden/regierungsbefragung-220420.html","author":"","thumbnail":"","description":"","content":"","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Stellenangebote","pubDate":"2020-04-15 22:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote.html","author":"","thumbnail":"","description":"Arbeiten im Bundesgesundheitsministerium (BMG): Alle aktuellen Stellenausschreibungen zum Download. Bewerbungsfrist und Kennziffer beachten.","content":"Arbeiten im Bundesgesundheitsministerium (BMG): Alle aktuellen Stellenausschreibungen zum Download. Bewerbungsfrist und Kennziffer beachten.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Servicekraft f\u00fcr den Konferenzservice - Referat IE 1 \u201eInnerer Dienst\u201c","pubDate":"2020-04-08 22:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote/servicekraft-ie1.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote/servicekraft-ie1.html","author":"","thumbnail":"","description":"F\u00fcr das Referat IE 1 \u201eInnerer Dienst\u201c sucht das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) eine Servicekraft f\u00fcr den Konferenzservice (w/m/d)","content":"F\u00fcr das Referat IE 1 \u201eInnerer Dienst\u201c sucht das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) eine Servicekraft f\u00fcr den Konferenzservice (w/m/d)","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Referent/in f\u00fcr das Referat Z 15 \u201eJustiziariat, Europarechtliche Angelegenheiten\u201c","pubDate":"2020-04-08 22:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote/referentin-z15.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote/referentin-z15.html","author":"","thumbnail":"","description":"F\u00fcr das Referat Z 15 \u201eJustiziariat, Europarechtliche Angelegenheiten\u201c sucht das BMG eine Referentin bzw. einen Referenten (w/m/d).","content":"F\u00fcr das Referat Z 15 \u201eJustiziariat, Europarechtliche Angelegenheiten\u201c sucht das BMG eine Referentin bzw. einen Referenten (w/m/d).","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Sachbearbeiter/in f\u00fcr das Referat 217 \u201eVerb\u00e4nderecht, Aufsicht\u201c","pubDate":"2020-04-02 22:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote/sachbearbeiterin-217.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote/sachbearbeiterin-217.html","author":"","thumbnail":"","description":"Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sucht eine/n Sachbearbeiter/in f\u00fcr das Referat 217 \u201eVerb\u00e4nderecht, Aufsicht\u201c.","content":"Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sucht eine/n Sachbearbeiter/in f\u00fcr das Referat 217 \u201eVerb\u00e4nderecht, Aufsicht\u201c.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Sachbearbeiter/in f\u00fcr das Referat 116 \u201eBiotechnologische Innovation, Nanotechnologie und Gentechnik\u201c","pubDate":"2020-04-02 22:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote/sachbearbeiterin-116.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/karriere/stellenangebote/sachbearbeiterin-116.html","author":"","thumbnail":"","description":"Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sucht eine/n Sachbearbeiter/in f\u00fcr das Referat 116 \u201eBiotechnologische Innovation, Nanotechnologie und Gentechnik\u201c.","content":"Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sucht eine/n Sachbearbeiter/in f\u00fcr das Referat 116 \u201eBiotechnologische Innovation, Nanotechnologie und Gentechnik\u201c.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Spahn: \"Achten wir einander, und geben wir aufeinander acht!\"","pubDate":"2020-03-24 23:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/reden/corona-krise-bt-250320.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/reden/corona-krise-bt-250320.html","author":"","thumbnail":"","description":"","content":"","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Regierungsbefragung - Spahn stellt sich Fragen zur Corona-Lage und weiteren Themen im Bundestag","pubDate":"2020-03-10 23:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/reden/regierungsbefragung-coronavirus.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/reden/regierungsbefragung-coronavirus.html","author":"","thumbnail":"","description":"","content":"","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Termine der Hausleitung des Bundesgesundheitsministeriums","pubDate":"2020-03-05 23:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/termine.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/termine.html","author":"","thumbnail":"","description":"Aktuelle Termine des Bundesgesundheitsministers, der Staatssekret\u00e4rInnen, der Patientenbeauftragten, des Pflegebevollm\u00e4chtigten und der Drogenbeauftragten","content":"Aktuelle Termine des Bundesgesundheitsministers, der Staatssekret\u00e4rInnen, der Patientenbeauftragten, des Pflegebevollm\u00e4chtigten und der Drogenbeauftragten","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Bundesgesundheitsminister Jens Spahn gibt eine Regierungser\u00adkl\u00e4\u00adrung zur Be\u00adk\u00e4mpfung des Corona\u00advirus ab","pubDate":"2020-03-03 23:00:00","link":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/reden/regierungserklaerung-coronavirus.html","guid":"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/reden/regierungserklaerung-coronavirus.html","author":"","thumbnail":"","description":"","content":"","enclosure":{},"categories":[]}]}