{"status":"ok","feed":{"url":"https://www.bundesregierung.de/service/rss/breg-de/1151242/feed.xml","title":"Bundesregierung kompakt","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/1151242-1151242","author":"","description":"Zusammenstellung von Pressemitteilungen, Artikeln, Reden, Interviews und Regierungserkl\u00e4rungen","image":""},"items":[{"title":"Bundesregierung erw\u00e4gt dezentrale Tracing-App","pubDate":"2020-04-26 09:56:44","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/tracing-app-1747200","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/tracing-app-1747200","author":"","thumbnail":"","description":"Die Bundesregierung hat sich f\u00fcr eine dezentrale Corona-App zur Nachverfolgung von Infizierten und Ansteckungen ausgesprochen. Die App soll freiwillig sein, den geltenden Datenschutzbestimmungen entsprechen und ein hohes Ma\u00df an IT-Sicherheit gew\u00e4hrleisten.","content":"Die Bundesregierung hat sich f\u00fcr eine dezentrale Corona-App zur Nachverfolgung von Infizierten und Ansteckungen ausgesprochen. Die App soll freiwillig sein, den geltenden Datenschutzbestimmungen entsprechen und ein hohes Ma\u00df an IT-Sicherheit gew\u00e4hrleisten.","enclosure":{"link":"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975228/1747204/decd2f2d17b9f7b85f930fc44dd97e53/2020-04-26-tracing-app-data.jpg","type":"image/jpeg","length":142633},"categories":[]},{"title":"Europa muss zusammenwachsen","pubDate":"2020-04-25 11:40:40","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/europa-muss-zusammenwachsen-1747128","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/europa-muss-zusammenwachsen-1747128","author":"","thumbnail":"","description":"In ihrem aktuellen Video-Podcast betont Kanzlerin Merkel, wie wichtig der Zusammenhalt Europas bei der Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie ist. Jetzt gelte es, \"zu zeigen, dass wir zusammengeh\u00f6ren, dass wir die Sch\u00e4den, die wirtschaftlichen Folgen dieser Krise aufarbeiten werden und dass wir alles erreichen wollen, damit Europa in dieser Situation zusammenw\u00e4chst.\"","content":"In ihrem aktuellen Video-Podcast betont Kanzlerin Merkel, wie wichtig der Zusammenhalt Europas bei der Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie ist. Jetzt gelte es, \"zu zeigen, dass wir zusammengeh\u00f6ren, dass wir die Sch\u00e4den, die wirtschaftlichen Folgen dieser Krise aufarbeiten werden und dass wir alles erreichen wollen, damit Europa in dieser Situation zusammenw\u00e4chst.\"","enclosure":{"link":"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/992804/1747004/f0bb68109e36f817fee6a779a52e680a/2020-04-24-video-podcast-starbild-data.jpg","type":"image/jpeg","length":801471},"categories":[]},{"title":"Goldene Lola f\u00fcr \"Systemsprenger\"","pubDate":"2020-04-25 08:30:39","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/70-deutscher-filmpreis-1747114","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/70-deutscher-filmpreis-1747114","author":"","thumbnail":"","description":"Nora Fingscheidts \"Systemsprenger\" ist der gro\u00dfe Gewinner des Deutschen Filmpreises 2020. Neben der goldenen Lola f\u00fcr den besten Spielfilm gewann das Drama noch sieben weitere Lolas. \u00dcber Silber freuten sich die Macher von \"Berlin Alexanderplatz\", Bronze ging an \"Es gilt das gesprochene Wort\".","content":"Nora Fingscheidts \"Systemsprenger\" ist der gro\u00dfe Gewinner des Deutschen Filmpreises 2020. Neben der goldenen Lola f\u00fcr den besten Spielfilm gewann das Drama noch sieben weitere Lolas. \u00dcber Silber freuten sich die Macher von \"Berlin Alexanderplatz\", Bronze ging an \"Es gilt das gesprochene Wort\".","enclosure":{"link":"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975228/1747120/5f7a5807151ba2ee745d5030898eaf1a/2020-04-25-gruetters-deutscher-filmpreis--data.jpg","type":"image/jpeg","length":4153148},"categories":[]},{"title":"Kulturstaatsministerin verleiht 70. Deutschen Filmpreis - Gr\u00fctters: \u201eFilmpreisverleihung setzt Zeichen der Hoffnung\u201c","pubDate":"2020-04-25 08:00:00","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/kulturstaatsministerin-verleiht-70-deutschen-filmpreis-gruetters-filmpreisverleihung-setzt-zeichen-der-hoffnung--1747108","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/kulturstaatsministerin-verleiht-70-deutschen-filmpreis-gruetters-filmpreisverleihung-setzt-zeichen-der-hoffnung--1747108","author":"","thumbnail":"","description":"Gestern Abend wurde der 70. Deutsche Filmpreis LOLA verliehen.","content":"Gestern Abend wurde der 70. Deutsche Filmpreis LOLA verliehen.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Kanzlerin Merkel: Europa muss in dieser Situation zusammenwachsen","pubDate":"2020-04-25 07:55:00","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/europa-muss-zusammenwachsen-1747086","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/europa-muss-zusammenwachsen-1747086","author":"","thumbnail":"","description":"Bundeskanzlerin Merkel betont in ihrem aktuellen Videopodcast, wie wichtig der Zusammenhalt Europas bei der Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie ist. Es komme darauf an, \"in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten zu zeigen, dass wir zusammengeh\u00f6ren, dass wir die Sch\u00e4den, die wirtschaftlichen Folgen dieser Krise aufarbeiten werden und dass wir alles erreichen wollen, damit Europa in dieser Situation zusammenw\u00e4chst\", sagt Merkel.\n \nVor allem die wirtschaftlichen Folgen sind von gro\u00dfer Dramatik. \"Deshalb sind gemeinsame Fonds, in denen wir uns um die gemeinsame Wirtschaft k\u00fcmmern, von gro\u00dfer Bedeutung.\" Die Verabredung der Finanzminister zu verschiedenen Hilfsprogrammen der Europ\u00e4ischen Investitionsbank und des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus (ESM), nannte sie einen wichtigen Meilenstein.\n \nN\u00f6tig sei aber auch im Auslaufen der Krise ein Konjunkturprogramm, sagt Merkel. Deshalb werde sich Deutschland im europ\u00e4ischen Haushalt sehr viel mehr engagieren m\u00fcssen, als das in den bisherigen Planungen d...","content":"Bundeskanzlerin Merkel betont in ihrem aktuellen Videopodcast, wie wichtig der Zusammenhalt Europas bei der Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie ist. Es komme darauf an, \"in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten zu zeigen, dass wir zusammengeh\u00f6ren, dass wir die Sch\u00e4den, die wirtschaftlichen Folgen dieser Krise aufarbeiten werden und dass wir alles erreichen wollen, damit Europa in dieser Situation zusammenw\u00e4chst\", sagt Merkel.\n \nVor allem die wirtschaftlichen Folgen sind von gro\u00dfer Dramatik. \"Deshalb sind gemeinsame Fonds, in denen wir uns um die gemeinsame Wirtschaft k\u00fcmmern, von gro\u00dfer Bedeutung.\" Die Verabredung der Finanzminister zu verschiedenen Hilfsprogrammen der Europ\u00e4ischen Investitionsbank und des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus (ESM), nannte sie einen wichtigen Meilenstein.\n \nN\u00f6tig sei aber auch im Auslaufen der Krise ein Konjunkturprogramm, sagt Merkel. Deshalb werde sich Deutschland im europ\u00e4ischen Haushalt sehr viel mehr engagieren m\u00fcssen, als das in den bisherigen Planungen d...","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Eine Wertsch\u00e4tzung, die gut tut","pubDate":"2020-04-25 07:00:00","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/interview-obstbauer-1746938","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/interview-obstbauer-1746938","author":"","thumbnail":"","description":"Die ersten Erdbeeren reifen und wollen geerntet werden. Dank der Plattform \"Das Land hilft\" hat Obstbauer Andreas Beck aus Baden-W\u00fcrttemberg gen\u00fcgend Helfer. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber den Start in die Erdbeersaison, \u00fcberw\u00e4ltigende Hilfsbereitschaft und Ernten mit Abstand.","content":"Die ersten Erdbeeren reifen und wollen geerntet werden. Dank der Plattform \"Das Land hilft\" hat Obstbauer Andreas Beck aus Baden-W\u00fcrttemberg gen\u00fcgend Helfer. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber den Start in die Erdbeersaison, \u00fcberw\u00e4ltigende Hilfsbereitschaft und Ernten mit Abstand.","enclosure":{"link":"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975228/1746956/5b2bbcff95e7ef1af1e840e8d36e27a3/2020-04-24-landwirt-data.jpg","type":"image/jpeg","length":3767724},"categories":[]},{"title":"Die aktuellen Fallzahlen in Deutschland und weltweit","pubDate":"2020-04-25 06:20:00","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/fallzahlen-coronavirus-1738210","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/fallzahlen-coronavirus-1738210","author":"","thumbnail":"","description":"Wie viele Menschen haben sich mit dem Coronavirus infiziert? Wie viele Infizierte sind gestorben? Die aktuellen Zahlen des Robert Koch-Instituts und der Johns Hopkins-Universit\u00e4t.","content":"Wie viele Menschen haben sich mit dem Coronavirus infiziert? Wie viele Infizierte sind gestorben? Die aktuellen Zahlen des Robert Koch-Instituts und der Johns Hopkins-Universit\u00e4t.","enclosure":{"link":"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975228/1738212/09be99d8cb5b13415e6267831d4f11f4/2020-03-31-fallzahlen-coronavirus-data.jpg","type":"image/jpeg","length":234032},"categories":[]},{"title":"Energiewende schreitet voran","pubDate":"2020-04-25 05:55:14","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/energiewende-schreitet-voran-1746718","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/energiewende-schreitet-voran-1746718","author":"","thumbnail":"","description":"Sonne, Wasser, Wind, Biomasse - Deutschlands Energie wird zunehmend gr\u00fcner: Mit rund 43 Prozent nehmen erneuerbare Energien mittlerweile den ersten Platz aller Energiequellen ein. Zum Tag der Erneuerbaren Energien am 26. April erinnern wir an diese Wende zu einer nachhaltigen Entwicklung.","content":"Sonne, Wasser, Wind, Biomasse - Deutschlands Energie wird zunehmend gr\u00fcner: Mit rund 43 Prozent nehmen erneuerbare Energien mittlerweile den ersten Platz aller Energiequellen ein. Zum Tag der Erneuerbaren Energien am 26. April erinnern wir an diese Wende zu einer nachhaltigen Entwicklung.","enclosure":{"link":"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975228/1747142/66d4857fe4934dd7a3c274c1ef15bd06/2020-04-25-grafik-ee-data.png","type":"image/png","length":97795},"categories":[]},{"title":"Startschuss f\u00fcr WHO-Initiative","pubDate":"2020-04-24 14:34:41","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/allianz-gegen-covid-19-1746976","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/allianz-gegen-covid-19-1746976","author":"","thumbnail":"","description":"Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) hat gemeinsam mit anderen globalen Gesundheitsakteuren eine historische Initiative zum Kampf gegen das Coronavirus gestartet. Am 4. Mai soll eine Geberkonferenz stattfinden, um finanzielle Mittel zu mobilisieren. Kanzlerin Merkel k\u00fcndigte einen \"substantiellen Beitrag\" Deutschlands an.","content":"Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) hat gemeinsam mit anderen globalen Gesundheitsakteuren eine historische Initiative zum Kampf gegen das Coronavirus gestartet. Am 4. Mai soll eine Geberkonferenz stattfinden, um finanzielle Mittel zu mobilisieren. Kanzlerin Merkel k\u00fcndigte einen \"substantiellen Beitrag\" Deutschlands an.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Schnell, einfach und papierlos zur Entsch\u00e4digung","pubDate":"2020-04-24 13:37:26","link":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/entschaedigung-1746918","guid":"https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/entschaedigung-1746918","author":"","thumbnail":"","description":"Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Verdienstausf\u00e4lle wegen Corona k\u00f6nnen von kommender Woche an online beantragt werden. Mit dem Antrag k\u00f6nnen Arbeitgeber und Selbstst\u00e4ndige alle erforderlichen Angaben machen und Nachweise hochladen.","content":"Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Verdienstausf\u00e4lle wegen Corona k\u00f6nnen von kommender Woche an online beantragt werden. Mit dem Antrag k\u00f6nnen Arbeitgeber und Selbstst\u00e4ndige alle erforderlichen Angaben machen und Nachweise hochladen.","enclosure":{"link":"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975228/1746966/e424448a50b9a30538b767024a6cda07/2020-04-24-coronavirus-test-data.jpg","type":"image/jpeg","length":95384},"categories":[]}]}