{"status":"ok","feed":{"url":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/feed/pressefeed/rss2feed.xml","title":"Aktuelle Pressemitteilungen von www.charite.de","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/","author":"","description":"In diesem Feed haben wir die aktuellsten Pressemitteilungen der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin zusammengestellt.","image":""},"items":[{"title":"Intensivgeb\u00e4ude f\u00fcr Covid-19-Patienten vorgestellt","pubDate":"2020-04-03 15:12:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/intensivgebaeude_fuer_covid_19_patienten_vorgestellt/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/intensivgebaeude_fuer_covid_19_patienten_vorgestellt/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Die Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin hat heute das neue Intensivgeb\u00e4ude f\u00fcr Patienten mit Covid-19 vorgestellt: Die umfunktionierte Charit\u00e9 Campus-Klinik (CCK) wird k\u00fcnftig \u00fcber 135 Intensivbetten inklusive Beatmungsger\u00e4ten verf\u00fcgen. Michael M\u00fcller, Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und Aufsichtsratsvorsitzender der Charit\u00e9, hat sich bei einem Besuch \u00fcber die Vorbereitungen auf die steigende Zahl von Covid-19-Patienten informiert.  Mit der schrittweisen Erh\u00f6hung der intensivmedizinischen Kapazit\u00e4ten in der CCK stellt die Charit\u00e9 sowohl die r\u00e4umliche Trennung von Nicht-Infizierten als auch die intensivmedizinische Versorgung von Covid-19-Patienten bei steigenden Fallzahlen sicher. Insgesamt verf\u00fcgt die Charit\u00e9 heute \u00fcber 364 intensivmedizinische Betten, mit den zus\u00e4tzlichen Betten der CCK steigt die Anzahl auf 499 Intensivbetten.  Die Charit\u00e9 engagiert sich von Anfang an aktiv an der Eind\u00e4mmung der Pandemie. So startete die erste Berliner Corona-Untersuchungsstelle Anfang M\u00e4rz am Campus Virchow-Klinikum als Modellprojekt. Seitdem werden dort pro Tag zwischen 120 und 150 Personen beraten und gem\u00e4\u00df den Kriterien getestet. Die CovApp und eine Corona-Videosprechstunde erg\u00e4nzen das Angebot. Zus\u00e4tzlich wurde an allen drei klinischen Campi eine Untersuchungsstelle f\u00fcr Mitarbeiter eingerichtet.  Michael M\u00fcller, Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und Aufsichtsratsvorsitzender der Charit\u00e9, erkl\u00e4rte: \u201eEs hat mich heute sehr beeindruckt zu sehen, wie schnell und sachgerecht die Charit\u00e9 hier die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Corona-Patienten innerhalb k\u00fcrzester Zeit hochgefahren hat. Es wurde rechtzeitig reagiert, die Technik und Ausstattung f\u00fcr Corona-Patienten, die intensivmedizinisch betreut und beatmet werden m\u00fcssen, ist vorhanden.\u00a0 Mein gro\u00dfer Dank gilt dem ganzen Team der Charit\u00e9, auch denen, die im Hintergrund agieren und das m\u00f6glich gemacht haben.\u201c  \u201eEine wichtige Rolle, die wir als Charit\u00e9 \u00fcbernommen haben, ist die berlinweite Steuerung der Intensivbetten nach dem sogenannten SAVE-Konzept. In diesem ist au\u00dferdem geregelt, dass die intensivpflichtigen Patienten in anderen Krankenh\u00e4usern von uns telemedizinisch mitbetreut werden\u201c, sagte Prof. Dr. Heyo K. Kroemer, Vorstandsvorsitzender der Charit\u00e9. Die Telemedizinanwendung basiert auf dem Innovationsfondsprojekt ERIC (Enhanced Recovery after Intensive Care).  Prof. Dr. Ulrich Frei, Vorstand Krankenversorgung, f\u00fcgte hinzu: \u201eDie Behandlung von schwer kranken und beatmeten Covid-19-Patienten ist medizinisch sehr anspruchsvoll. Mit dem telemedizinischen Angebot k\u00f6nnen unsere Intensivmediziner und Fachpflegekr\u00e4fte andere Krankenh\u00e4user per Tele-Visite unterst\u00fctzen und sich mit ihnen austauschen.\u201c Derzeit wird das bestehende Netzwerk aus elf Krankenh\u00e4usern in der Region Berlin-Brandenburg ausgebaut, sodass kurzfristig 30 Krankenh\u00e4user der Region mit der Charit\u00e9 vernetzt werden k\u00f6nnen.","content":"Die Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin hat heute das neue Intensivgeb\u00e4ude f\u00fcr Patienten mit Covid-19 vorgestellt: Die umfunktionierte Charit\u00e9 Campus-Klinik (CCK) wird k\u00fcnftig \u00fcber 135 Intensivbetten inklusive Beatmungsger\u00e4ten verf\u00fcgen. Michael M\u00fcller, Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und Aufsichtsratsvorsitzender der Charit\u00e9, hat sich bei einem Besuch \u00fcber die Vorbereitungen auf die steigende Zahl von Covid-19-Patienten informiert.  Mit der schrittweisen Erh\u00f6hung der intensivmedizinischen Kapazit\u00e4ten in der CCK stellt die Charit\u00e9 sowohl die r\u00e4umliche Trennung von Nicht-Infizierten als auch die intensivmedizinische Versorgung von Covid-19-Patienten bei steigenden Fallzahlen sicher. Insgesamt verf\u00fcgt die Charit\u00e9 heute \u00fcber 364 intensivmedizinische Betten, mit den zus\u00e4tzlichen Betten der CCK steigt die Anzahl auf 499 Intensivbetten.  Die Charit\u00e9 engagiert sich von Anfang an aktiv an der Eind\u00e4mmung der Pandemie. So startete die erste Berliner Corona-Untersuchungsstelle Anfang M\u00e4rz am Campus Virchow-Klinikum als Modellprojekt. Seitdem werden dort pro Tag zwischen 120 und 150 Personen beraten und gem\u00e4\u00df den Kriterien getestet. Die CovApp und eine Corona-Videosprechstunde erg\u00e4nzen das Angebot. Zus\u00e4tzlich wurde an allen drei klinischen Campi eine Untersuchungsstelle f\u00fcr Mitarbeiter eingerichtet.  Michael M\u00fcller, Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und Aufsichtsratsvorsitzender der Charit\u00e9, erkl\u00e4rte: \u201eEs hat mich heute sehr beeindruckt zu sehen, wie schnell und sachgerecht die Charit\u00e9 hier die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Corona-Patienten innerhalb k\u00fcrzester Zeit hochgefahren hat. Es wurde rechtzeitig reagiert, die Technik und Ausstattung f\u00fcr Corona-Patienten, die intensivmedizinisch betreut und beatmet werden m\u00fcssen, ist vorhanden.\u00a0 Mein gro\u00dfer Dank gilt dem ganzen Team der Charit\u00e9, auch denen, die im Hintergrund agieren und das m\u00f6glich gemacht haben.\u201c  \u201eEine wichtige Rolle, die wir als Charit\u00e9 \u00fcbernommen haben, ist die berlinweite Steuerung der Intensivbetten nach dem sogenannten SAVE-Konzept. In diesem ist au\u00dferdem geregelt, dass die intensivpflichtigen Patienten in anderen Krankenh\u00e4usern von uns telemedizinisch mitbetreut werden\u201c, sagte Prof. Dr. Heyo K. Kroemer, Vorstandsvorsitzender der Charit\u00e9. Die Telemedizinanwendung basiert auf dem Innovationsfondsprojekt ERIC (Enhanced Recovery after Intensive Care).  Prof. Dr. Ulrich Frei, Vorstand Krankenversorgung, f\u00fcgte hinzu: \u201eDie Behandlung von schwer kranken und beatmeten Covid-19-Patienten ist medizinisch sehr anspruchsvoll. Mit dem telemedizinischen Angebot k\u00f6nnen unsere Intensivmediziner und Fachpflegekr\u00e4fte andere Krankenh\u00e4user per Tele-Visite unterst\u00fctzen und sich mit ihnen austauschen.\u201c Derzeit wird das bestehende Netzwerk aus elf Krankenh\u00e4usern in der Region Berlin-Brandenburg ausgebaut, sodass kurzfristig 30 Krankenh\u00e4user der Region mit der Charit\u00e9 vernetzt werden k\u00f6nnen.","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Neue Verbundforschung zum Coronavirus","pubDate":"2020-04-02 13:24:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/neue_verbundforschung_zum_coronavirus/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/neue_verbundforschung_zum_coronavirus/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Gemeinsame Pressemitteilung der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, der Technischen Universit\u00e4t Berlin und der\u00a0Charit\u00e9\u00a0\u2013\u00a0Universit\u00e4tsmedizin Berlin  Mit einem neuen Verbundprojekt in Berlin wird die Grundlage f\u00fcr eine umfangreiche Forschung zum neuen Coronavirus SARS-CoV-2 gelegt. Die Berlin University Alliance f\u00f6rdert das Vorhaben mit dem Titel \u201eCorona Virus Pre Exploration Projekt\u201c \u00fcber ein Jahr mit rund 1,8 Millionen Euro. Die beteiligten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, der Technischen Universit\u00e4t Berlin und der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin werden sich unter anderem mit potenziellen Wirkstoffen, der Entwicklung von Impfstoffans\u00e4tzen und m\u00f6glichen gesundheits\u00f6konomischen Folgen befassen. Das Pre Exploration-Projekt ist ein Pilotvorhaben zu der im Sommer startenden Ausschreibung f\u00fcr Forschungsprojekte der Berlin University Alliance im Bereich \u201eGlobal Health\u201c.  Die Berlin University Alliance leistet ihren Beitrag zur Bew\u00e4ltigung gro\u00dfer Herausforderungen der globalen Gesellschaft. Die aktuell weltumspannende Corona-Krise ist hierf\u00fcr ein klarer Auftrag f\u00fcr den exzellenten Forschungsverbund der drei gro\u00dfen Berliner Universit\u00e4ten und der Charit\u00e9. Die Reaktionen verschiedener L\u00e4nder zur Eind\u00e4mmung der Pandemie durch das\u00a0Coronavirus SARS-CoV-2\u00a0haben zu starken Einschr\u00e4nkungen im \u00f6ffentlichen Leben gef\u00fchrt und stellen die Gesundheits- und Wirtschaftssysteme aller betroffenen Staaten vor gro\u00dfe Herausforderungen. Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler der Verbundpartnerinnen der Berlin University Alliance sowie des Leibniz-Forschungsinstituts f\u00fcr Molekulare Pharmakologie und des Robert Koch-Instituts wollen gemeinsam zu einer nachhaltigen Kontrolle und Vorbeugung von durch SARS-CoV-2 verursachten Infektionen beitragen.  Das Projekt ist gegliedert in sechs Themenbereiche, die in kleinen Forschungsteams bearbeitet werden. Die Teams befassen sich mit der Synthese und Erprobung von antiviralen Therapie- und Pr\u00e4ventionskonzepten, mit zwei- und dreidimensionalen menschlichen Gewebemodellen sowie mit Tier- und Surrogatmodellen der SARS-CoV-2-Infektion. Ferner geht es um die Entwicklung nachhaltiger Impfstoffe, die Untersuchung des Krankheitsverlaufs und sogenannter pr\u00e4diktiver Marker sowie um eine Darstellung der Verbreitung und Folgen der SARS-CoV-2-Pandemie.  \u201eZiel ist es, nach einem Jahr die gemeinsamen Vorarbeiten in einen weiterf\u00fchrenden Verbundantrag einzubringen und die F\u00f6rderung erfolgreicher Ans\u00e4tze durch \u00f6ffentliche und private Mittelgeber umzusetzen, um dieses weltweit relevante Gesundheitsthema nachhaltig erforschen zu k\u00f6nnen\u201c, sagt Prof. Dr. Rainer Haag, Projektleiter an der Freien Universit\u00e4t Berlin.  Das \"Corona Virus Pre Exploration Projekt\"\u00a0wird als Pilotprojekt von der Berlin University Alliance im Rahmen ihrer Grand Challenge Initiatives gef\u00f6rdert. Die Verbundpartnerinnen haben sich als eines ihrer \u00fcbergeordneten Ziele gesetzt, globale Herausforderungen (Grand Challenges) gemeinsam anzugehen. In einem ersten Schritt dieser Initiative widmet sich der Berliner Verbund derzeit der Diskussion um gesellschaftlichen Zusammenhalt (Social Cohesion).\u00a0Im Sommer startet die zweite Grand Challenge Initiative zum Thema Global Health \u2013 die aktuelle Initiative steht in diesem Rahmen.  Projektleiter sind Prof. Dr. Rainer Haag (Freie Universit\u00e4t Berlin), Prof. Dr. Christian Hackenberger (Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und Leibniz-Forschungsinstitut f\u00fcr Molekulare Pharmakologie), Prof. Dr. Jens Kurreck (Technische Universit\u00e4t Berlin) und Prof. Dr. Christian Drosten (Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin).","content":"Gemeinsame Pressemitteilung der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, der Technischen Universit\u00e4t Berlin und der\u00a0Charit\u00e9\u00a0\u2013\u00a0Universit\u00e4tsmedizin Berlin  Mit einem neuen Verbundprojekt in Berlin wird die Grundlage f\u00fcr eine umfangreiche Forschung zum neuen Coronavirus SARS-CoV-2 gelegt. Die Berlin University Alliance f\u00f6rdert das Vorhaben mit dem Titel \u201eCorona Virus Pre Exploration Projekt\u201c \u00fcber ein Jahr mit rund 1,8 Millionen Euro. Die beteiligten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, der Technischen Universit\u00e4t Berlin und der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin werden sich unter anderem mit potenziellen Wirkstoffen, der Entwicklung von Impfstoffans\u00e4tzen und m\u00f6glichen gesundheits\u00f6konomischen Folgen befassen. Das Pre Exploration-Projekt ist ein Pilotvorhaben zu der im Sommer startenden Ausschreibung f\u00fcr Forschungsprojekte der Berlin University Alliance im Bereich \u201eGlobal Health\u201c.  Die Berlin University Alliance leistet ihren Beitrag zur Bew\u00e4ltigung gro\u00dfer Herausforderungen der globalen Gesellschaft. Die aktuell weltumspannende Corona-Krise ist hierf\u00fcr ein klarer Auftrag f\u00fcr den exzellenten Forschungsverbund der drei gro\u00dfen Berliner Universit\u00e4ten und der Charit\u00e9. Die Reaktionen verschiedener L\u00e4nder zur Eind\u00e4mmung der Pandemie durch das\u00a0Coronavirus SARS-CoV-2\u00a0haben zu starken Einschr\u00e4nkungen im \u00f6ffentlichen Leben gef\u00fchrt und stellen die Gesundheits- und Wirtschaftssysteme aller betroffenen Staaten vor gro\u00dfe Herausforderungen. Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler der Verbundpartnerinnen der Berlin University Alliance sowie des Leibniz-Forschungsinstituts f\u00fcr Molekulare Pharmakologie und des Robert Koch-Instituts wollen gemeinsam zu einer nachhaltigen Kontrolle und Vorbeugung von durch SARS-CoV-2 verursachten Infektionen beitragen.  Das Projekt ist gegliedert in sechs Themenbereiche, die in kleinen Forschungsteams bearbeitet werden. Die Teams befassen sich mit der Synthese und Erprobung von antiviralen Therapie- und Pr\u00e4ventionskonzepten, mit zwei- und dreidimensionalen menschlichen Gewebemodellen sowie mit Tier- und Surrogatmodellen der SARS-CoV-2-Infektion. Ferner geht es um die Entwicklung nachhaltiger Impfstoffe, die Untersuchung des Krankheitsverlaufs und sogenannter pr\u00e4diktiver Marker sowie um eine Darstellung der Verbreitung und Folgen der SARS-CoV-2-Pandemie.  \u201eZiel ist es, nach einem Jahr die gemeinsamen Vorarbeiten in einen weiterf\u00fchrenden Verbundantrag einzubringen und die F\u00f6rderung erfolgreicher Ans\u00e4tze durch \u00f6ffentliche und private Mittelgeber umzusetzen, um dieses weltweit relevante Gesundheitsthema nachhaltig erforschen zu k\u00f6nnen\u201c, sagt Prof. Dr. Rainer Haag, Projektleiter an der Freien Universit\u00e4t Berlin.  Das \"Corona Virus Pre Exploration Projekt\"\u00a0wird als Pilotprojekt von der Berlin University Alliance im Rahmen ihrer Grand Challenge Initiatives gef\u00f6rdert. Die Verbundpartnerinnen haben sich als eines ihrer \u00fcbergeordneten Ziele gesetzt, globale Herausforderungen (Grand Challenges) gemeinsam anzugehen. In einem ersten Schritt dieser Initiative widmet sich der Berliner Verbund derzeit der Diskussion um gesellschaftlichen Zusammenhalt (Social Cohesion).\u00a0Im Sommer startet die zweite Grand Challenge Initiative zum Thema Global Health \u2013 die aktuelle Initiative steht in diesem Rahmen.  Projektleiter sind Prof. Dr. Rainer Haag (Freie Universit\u00e4t Berlin), Prof. Dr. Christian Hackenberger (Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und Leibniz-Forschungsinstitut f\u00fcr Molekulare Pharmakologie), Prof. Dr. Jens Kurreck (Technische Universit\u00e4t Berlin) und Prof. Dr. Christian Drosten (Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin).","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Coronavirus: Virologische Details zur M\u00fcnchner Fallgruppe","pubDate":"2020-04-01 09:44:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/coronavirus_virologische_details_zur_muenchner_fallgruppe/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/coronavirus_virologische_details_zur_muenchner_fallgruppe/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Gemeinsame Pressemitteilung der Charit\u00e9, der M\u00fcnchen Klinik Schwabing und des Instituts f\u00fcr Mikrobiologie der Bundeswehr  Anfang Februar haben Forschungsgruppen der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, der M\u00fcnchen Klinik Schwabing und des Instituts f\u00fcr Mikrobiologie der Bundeswehr ihre Erkenntnisse zur leichten \u00dcbertragbarkeit von SARS-CoV-2 in die \u00d6ffentlichkeit getragen. Ihre detaillierten Beobachtungen des Infektionsverlaufs bei der ersten Gruppe von COVID-19-Patienten in Deutschland sind jetzt in der Fachzeitschrift Nature* erschienen. Auf Basis dieser Erkenntnisse lassen sich Kriterien erarbeiten, nach denen COVID-19-Patienten bei begrenzten Bettenkapazit\u00e4ten fr\u00fchestens aus dem Krankenhaus entlassen werden k\u00f6nnten.  Ende Januar wurden im Landkreis Starnberg bei M\u00fcnchen die ersten miteinander zusammenh\u00e4ngenden COVID-19-F\u00e4lle in Deutschland bekannt. Neun Patientinnen und Patienten dieser sogenannten M\u00fcnchner Fallgruppe wurden anschlie\u00dfend in der M\u00fcnchen Klinik Schwabing medizinisch betreut. \u201eZu diesem Zeitpunkt wussten wir wirklich nur sehr wenig \u00fcber das neuartige Coronavirus, das wir jetzt als SARS-CoV-2 kennen\u201c, sagt Prof. Dr. Christian Drosten, Direktor des Instituts f\u00fcr Virologie am Campus Charit\u00e9 Mitte und einer der beiden leitenden Autoren der Studie. \u201eWir haben diese neun F\u00e4lle \u00fcber ihren Krankheitsverlauf hinweg deshalb sehr engmaschig virologisch untersucht \u2013 und so viele wichtige Details \u00fcber das neue Virus erfahren.\u201c  \u201eDie bei uns betreuten Patientinnen und Patienten waren j\u00fcngeren bis mittleren Alters. Sie zeigten insgesamt eher milde Symptome und grippe\u00e4hnliche Symptome wie Husten und Fieber sowie ein gest\u00f6rtes Geruchs- und Geschmacksempfinden\u201c, erl\u00e4utert der zweite leitende Autor der Publikation Prof. Dr. Clemens Wendtner, Chefarzt der Infektiologie und Tropenmedizin an der M\u00fcnchen Klinik Schwabing, einem akademischen Lehrkrankenhaus der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t. \u201eF\u00fcr die wissenschaftliche Aussagekraft unserer Studie war dabei von Vorteil, dass die F\u00e4lle alle mit einer Indexpatientin in Verbindung standen und nicht nur aufgrund bestimmter Symptome untersucht wurden. So konnten wir uns ein gutes Bild vom virologischen Geschehen machen und wichtige Erkenntnisse, beispielsweise zur \u00dcbertragbarkeit des Virus, gewinnen.\u201c  Dazu wurden bei den Patientinnen und Patienten \u00fcber den gesamten Verlauf der Infektion t\u00e4glich Abstriche aus dem Nasen-Rachen-Raum und Proben des Husten-Auswurfs entnommen \u2013 bis zu 28 Tage nach Beginn der Symptome. Zus\u00e4tzlich sammelten die Forschenden, wann immer m\u00f6glich und sinnvoll, Stuhl-, Blut- und Urin-Proben. Alle Proben wurden anschlie\u00dfend unabh\u00e4ngig voneinander in zwei Labors auf SARS-CoV-2 hin analysiert: im Institut f\u00fcr Virologie am Campus Charit\u00e9 Mitte in Berlin und im Institut f\u00fcr Mikrobiologie der Bundeswehr in M\u00fcnchen, einer Einrichtung des Deutschen Zentrums f\u00fcr Infektionsforschung (DZIF).  Wie die Forschungsgruppe beobachten konnte, war die Virusausscheidung im Rachen der COVID-19-Erkrankten in der ersten Woche nach Beginn der Symptome sehr hoch. Auch im Husten-Auswurf konnten gro\u00dfe Mengen Virus-Erbgut nachgewiesen werden. Sowohl aus den Rachen-Abstrichen als auch aus dem Husten-Auswurf lie\u00dfen sich infekti\u00f6se Virus-Partikel isolieren. \u201eDas bedeutet, dass sich das neue Coronavirus nicht erst in der Lunge, sondern bereits im Rachen vermehren kann und damit sehr leicht \u00fcbertragbar ist\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Drosten, der auch DZIF-Wissenschaftler und Professor des Berlin Institute of Health (BIH) ist. Aufgrund der genetischen \u00c4hnlichkeit zum urspr\u00fcnglichen SARS-Virus war die Forschungsgruppe zun\u00e4chst davon ausgegangen, dass das neue Coronavirus, wie das alte SARS-Virus auch, nur die Lunge bef\u00e4llt und dadurch nicht so leicht von einem Menschen an einen anderen weitergegeben werden kann. \u201eUnsere Untersuchungen der M\u00fcnchner Fallgruppe haben stattdessen gezeigt, dass sich das neue SARS-Coronavirus von dem alten in Bezug auf das befallene Gewebe stark unterscheidet\u201c, sagt der Virologe. \u201eDas hat nat\u00fcrlich enorme Konsequenzen f\u00fcr die Ausbreitung der Infektion, weshalb wir unsere Erkenntnisse bereits Anfang Februar bekannt gemacht haben.\u201c  In den meisten F\u00e4llen nahm die Viruslast im Rachen \u00fcber die erste Krankheitswoche deutlich ab. Die Virusausscheidung in der Lunge fiel ebenfalls, jedoch sp\u00e4ter als im Rachen. Ab Tag 8 nach Symptombeginn gelang es den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler nicht mehr, infekti\u00f6se Viruspartikel zu isolieren \u2013 obwohl weiterhin noch Virus-Erbgut im Rachen und in der Lunge nachzuweisen war. Dabei zeigte sich: Enthielten die Proben weniger als 100.000 Kopien des Virus-Erbguts, lie\u00dfen sich keine infekti\u00f6sen Viren mehr nachweisen. Das l\u00e4sst zweierlei Schlussfolgerungen zu: \u201eDie hohe Viruslast im Rachen gleich zu Beginn der Symptome deutet darauf hin, dass COVID-19-Erkrankte bereits sehr fr\u00fch infekti\u00f6s sind, m\u00f6glicherweise sogar bevor sie \u00fcberhaupt bemerken, dass sie krank sind\u201c, erkl\u00e4rt Oberstarzt Privatdozent Dr. Roman W\u00f6lfel, Direktor des Instituts f\u00fcr Mikrobiologie der Bundeswehr und einer der Erstautoren der Studie. \u201eGleichzeitig scheint die Infektiosit\u00e4t der COVID-19-Patienten von der Viruslast im Rachen bzw. der Lunge abzuh\u00e4ngen. Das ist ein wichtiger Faktor f\u00fcr die Entscheidung, wann ein Patient bei knappen Bettenkapazit\u00e4ten und entsprechendem Zeitdruck fr\u00fchestens aus dem Krankenhaus entlassen werden kann.\u201c Auf Basis dieser Daten schlagen die Autorinnen und Autoren der Studie vor, dass COVID-19-Patienten in die h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne entlassen werden k\u00f6nnen, wenn sich nach dem 10. Tag der Erkrankung weniger als 100.000 Kopien des Viren-Erbguts im Husten-Auswurf nachweisen lassen.  Wie die Forschenden au\u00dferdem zeigen konnten, vermehrt sich SARS-CoV-2 vermutlich auch im Magen-Darm-Trakt. Allerdings lie\u00dfen sich im Stuhl der Patienten keine infekti\u00f6sen Viren nachweisen. In Blut und Urin fand sich das Virus nicht. Die Blutseren der Patientinnen und Patienten wurden zus\u00e4tzlich darauf untersucht, ob sie Antik\u00f6rper gegen SARS-CoV-2 enthielten. Die H\u00e4lfte der Patientengruppe entwickelte bis zum 7. Tag nach Symptombeginn Antik\u00f6rper gegen das Virus, nach zwei Wochen hatten alle Patientinnen und Patienten Antik\u00f6rper produziert. Mit der einsetzenden Antik\u00f6rperproduktion ging ein langsamer Abfall der Viruslast einher.  Die Forschungsgruppen aus M\u00fcnchen und Berlin planen, bei der ersten deutschen Fallgruppe und auch bei weiteren Patientinnen und Patienten zu untersuchen, wie genau sich die langfristige Immunit\u00e4t gegen SARS-CoV-2 entwickelt. Diese Analysen werden auch f\u00fcr die Entwicklung von Impfstoffen von gro\u00dfer Bedeutung sein.","content":"Gemeinsame Pressemitteilung der Charit\u00e9, der M\u00fcnchen Klinik Schwabing und des Instituts f\u00fcr Mikrobiologie der Bundeswehr  Anfang Februar haben Forschungsgruppen der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, der M\u00fcnchen Klinik Schwabing und des Instituts f\u00fcr Mikrobiologie der Bundeswehr ihre Erkenntnisse zur leichten \u00dcbertragbarkeit von SARS-CoV-2 in die \u00d6ffentlichkeit getragen. Ihre detaillierten Beobachtungen des Infektionsverlaufs bei der ersten Gruppe von COVID-19-Patienten in Deutschland sind jetzt in der Fachzeitschrift Nature* erschienen. Auf Basis dieser Erkenntnisse lassen sich Kriterien erarbeiten, nach denen COVID-19-Patienten bei begrenzten Bettenkapazit\u00e4ten fr\u00fchestens aus dem Krankenhaus entlassen werden k\u00f6nnten.  Ende Januar wurden im Landkreis Starnberg bei M\u00fcnchen die ersten miteinander zusammenh\u00e4ngenden COVID-19-F\u00e4lle in Deutschland bekannt. Neun Patientinnen und Patienten dieser sogenannten M\u00fcnchner Fallgruppe wurden anschlie\u00dfend in der M\u00fcnchen Klinik Schwabing medizinisch betreut. \u201eZu diesem Zeitpunkt wussten wir wirklich nur sehr wenig \u00fcber das neuartige Coronavirus, das wir jetzt als SARS-CoV-2 kennen\u201c, sagt Prof. Dr. Christian Drosten, Direktor des Instituts f\u00fcr Virologie am Campus Charit\u00e9 Mitte und einer der beiden leitenden Autoren der Studie. \u201eWir haben diese neun F\u00e4lle \u00fcber ihren Krankheitsverlauf hinweg deshalb sehr engmaschig virologisch untersucht \u2013 und so viele wichtige Details \u00fcber das neue Virus erfahren.\u201c  \u201eDie bei uns betreuten Patientinnen und Patienten waren j\u00fcngeren bis mittleren Alters. Sie zeigten insgesamt eher milde Symptome und grippe\u00e4hnliche Symptome wie Husten und Fieber sowie ein gest\u00f6rtes Geruchs- und Geschmacksempfinden\u201c, erl\u00e4utert der zweite leitende Autor der Publikation Prof. Dr. Clemens Wendtner, Chefarzt der Infektiologie und Tropenmedizin an der M\u00fcnchen Klinik Schwabing, einem akademischen Lehrkrankenhaus der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t. \u201eF\u00fcr die wissenschaftliche Aussagekraft unserer Studie war dabei von Vorteil, dass die F\u00e4lle alle mit einer Indexpatientin in Verbindung standen und nicht nur aufgrund bestimmter Symptome untersucht wurden. So konnten wir uns ein gutes Bild vom virologischen Geschehen machen und wichtige Erkenntnisse, beispielsweise zur \u00dcbertragbarkeit des Virus, gewinnen.\u201c  Dazu wurden bei den Patientinnen und Patienten \u00fcber den gesamten Verlauf der Infektion t\u00e4glich Abstriche aus dem Nasen-Rachen-Raum und Proben des Husten-Auswurfs entnommen \u2013 bis zu 28 Tage nach Beginn der Symptome. Zus\u00e4tzlich sammelten die Forschenden, wann immer m\u00f6glich und sinnvoll, Stuhl-, Blut- und Urin-Proben. Alle Proben wurden anschlie\u00dfend unabh\u00e4ngig voneinander in zwei Labors auf SARS-CoV-2 hin analysiert: im Institut f\u00fcr Virologie am Campus Charit\u00e9 Mitte in Berlin und im Institut f\u00fcr Mikrobiologie der Bundeswehr in M\u00fcnchen, einer Einrichtung des Deutschen Zentrums f\u00fcr Infektionsforschung (DZIF).  Wie die Forschungsgruppe beobachten konnte, war die Virusausscheidung im Rachen der COVID-19-Erkrankten in der ersten Woche nach Beginn der Symptome sehr hoch. Auch im Husten-Auswurf konnten gro\u00dfe Mengen Virus-Erbgut nachgewiesen werden. Sowohl aus den Rachen-Abstrichen als auch aus dem Husten-Auswurf lie\u00dfen sich infekti\u00f6se Virus-Partikel isolieren. \u201eDas bedeutet, dass sich das neue Coronavirus nicht erst in der Lunge, sondern bereits im Rachen vermehren kann und damit sehr leicht \u00fcbertragbar ist\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Drosten, der auch DZIF-Wissenschaftler und Professor des Berlin Institute of Health (BIH) ist. Aufgrund der genetischen \u00c4hnlichkeit zum urspr\u00fcnglichen SARS-Virus war die Forschungsgruppe zun\u00e4chst davon ausgegangen, dass das neue Coronavirus, wie das alte SARS-Virus auch, nur die Lunge bef\u00e4llt und dadurch nicht so leicht von einem Menschen an einen anderen weitergegeben werden kann. \u201eUnsere Untersuchungen der M\u00fcnchner Fallgruppe haben stattdessen gezeigt, dass sich das neue SARS-Coronavirus von dem alten in Bezug auf das befallene Gewebe stark unterscheidet\u201c, sagt der Virologe. \u201eDas hat nat\u00fcrlich enorme Konsequenzen f\u00fcr die Ausbreitung der Infektion, weshalb wir unsere Erkenntnisse bereits Anfang Februar bekannt gemacht haben.\u201c  In den meisten F\u00e4llen nahm die Viruslast im Rachen \u00fcber die erste Krankheitswoche deutlich ab. Die Virusausscheidung in der Lunge fiel ebenfalls, jedoch sp\u00e4ter als im Rachen. Ab Tag 8 nach Symptombeginn gelang es den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler nicht mehr, infekti\u00f6se Viruspartikel zu isolieren \u2013 obwohl weiterhin noch Virus-Erbgut im Rachen und in der Lunge nachzuweisen war. Dabei zeigte sich: Enthielten die Proben weniger als 100.000 Kopien des Virus-Erbguts, lie\u00dfen sich keine infekti\u00f6sen Viren mehr nachweisen. Das l\u00e4sst zweierlei Schlussfolgerungen zu: \u201eDie hohe Viruslast im Rachen gleich zu Beginn der Symptome deutet darauf hin, dass COVID-19-Erkrankte bereits sehr fr\u00fch infekti\u00f6s sind, m\u00f6glicherweise sogar bevor sie \u00fcberhaupt bemerken, dass sie krank sind\u201c, erkl\u00e4rt Oberstarzt Privatdozent Dr. Roman W\u00f6lfel, Direktor des Instituts f\u00fcr Mikrobiologie der Bundeswehr und einer der Erstautoren der Studie. \u201eGleichzeitig scheint die Infektiosit\u00e4t der COVID-19-Patienten von der Viruslast im Rachen bzw. der Lunge abzuh\u00e4ngen. Das ist ein wichtiger Faktor f\u00fcr die Entscheidung, wann ein Patient bei knappen Bettenkapazit\u00e4ten und entsprechendem Zeitdruck fr\u00fchestens aus dem Krankenhaus entlassen werden kann.\u201c Auf Basis dieser Daten schlagen die Autorinnen und Autoren der Studie vor, dass COVID-19-Patienten in die h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne entlassen werden k\u00f6nnen, wenn sich nach dem 10. Tag der Erkrankung weniger als 100.000 Kopien des Viren-Erbguts im Husten-Auswurf nachweisen lassen.  Wie die Forschenden au\u00dferdem zeigen konnten, vermehrt sich SARS-CoV-2 vermutlich auch im Magen-Darm-Trakt. Allerdings lie\u00dfen sich im Stuhl der Patienten keine infekti\u00f6sen Viren nachweisen. In Blut und Urin fand sich das Virus nicht. Die Blutseren der Patientinnen und Patienten wurden zus\u00e4tzlich darauf untersucht, ob sie Antik\u00f6rper gegen SARS-CoV-2 enthielten. Die H\u00e4lfte der Patientengruppe entwickelte bis zum 7. Tag nach Symptombeginn Antik\u00f6rper gegen das Virus, nach zwei Wochen hatten alle Patientinnen und Patienten Antik\u00f6rper produziert. Mit der einsetzenden Antik\u00f6rperproduktion ging ein langsamer Abfall der Viruslast einher.  Die Forschungsgruppen aus M\u00fcnchen und Berlin planen, bei der ersten deutschen Fallgruppe und auch bei weiteren Patientinnen und Patienten zu untersuchen, wie genau sich die langfristige Immunit\u00e4t gegen SARS-CoV-2 entwickelt. Diese Analysen werden auch f\u00fcr die Entwicklung von Impfstoffen von gro\u00dfer Bedeutung sein.","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Konstituierende Sitzung des neuen Charit\u00e9-Aufsichtsrats","pubDate":"2020-03-30 09:25:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/konstituierende_sitzung_des_neuen_charite_aufsichtsrats/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/konstituierende_sitzung_des_neuen_charite_aufsichtsrats/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Der f\u00fcnfte Aufsichtsrat der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin hat sich am vergangenen Freitag konstituiert. Die Sitzung fand aufgrund der aktuellen Lage als Videokonferenz statt. Die Aufsichtsr\u00e4te informierten sich ausf\u00fchrlich \u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise und w\u00fcrdigten den Einsatz der Charit\u00e9-Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.\u00a0  Der neue Aufsichtsrat der Charit\u00e9 wurde f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre gebildet. Das Gremium besteht nunmehr aus dreizehn stimmberechtigten und vier beratenden Mitgliedern. Hintergrund der Erweiterung des Gremiums ist die Novellierung des Berliner Universit\u00e4tsmedizingesetzes vom Oktober 2019. Michael M\u00fcller, Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und als Senator f\u00fcr Wissenschaft und Forschung Vorsitzender des Aufsichtsrats, betonte bei der Sitzung: \u201eMit ihrer vielf\u00e4ltigen medizinischen Expertise nimmt die Charit\u00e9 am Wissenschafts- und Gesundheitsstandort Berlin und auch bundesweit eine herausragende Rolle ein. Das wird uns allen gerade in der Corona-Krise jeden Tag sehr deutlich vor Augen gef\u00fchrt. Erst k\u00fcrzlich hat die Bundesregierung unsere Charit\u00e9 damit betraut, das neue Nationale Forschungsb\u00fcndnis zur Bek\u00e4mpfung von COVID-19 zu koordinieren. Diese Entscheidung unterstreicht wiederholt die besondere Bedeutung der Charit\u00e9 f\u00fcr ganz Deutschland. Umso mehr danke ich allen Mitgliedern des neuen Aufsichtsrates f\u00fcr ihre Bereitschaft, diese wirklich einzigartige Einrichtung auf ihrem Weg zu einer in Lehre, Forschung und Gesundheitsversorgung international f\u00fchrenden Uniklinik zu begleiten und freue mich auf unsere Zusammenarbeit.\u201c  Zur stellvertretenden Vorsitzenden des Aufsichtsrats w\u00e4hlten die Mitglieder am Freitag die langj\u00e4hrige Kaufm\u00e4nnische Direktorin des Universit\u00e4tsklinikums Heidelberg und versierte Kennerin der deutschen Universit\u00e4tsmedizin Irmtraut G\u00fcrkan: \u201eDie Charit\u00e9 \u00fcbernimmt als f\u00fchrende Einrichtung der deutschen Universit\u00e4tsmedizin eine \u00fcber die Grenzen Berlins und Deutschlands hinweg sichtbare Rolle \u2013 so aktuell auch beim Umgang mit der Pandemie. Die zahlreichen Initiativen der Charit\u00e9 zur Bek\u00e4mpfung des Corona-Virus und der in der Sitzung deutlich gewordene unerm\u00fcdliche Einsatz ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind beeindruckend. Als Aufsichtsr\u00e4te wollen wir unseren Teil dazu leisten, die Charit\u00e9, wo es geht zu unterst\u00fctzen.\u201c  In seiner konstituierenden Sitzung hat der Aufsichtsrat wichtige Beschl\u00fcsse zur Sicherstellung der organisatorischen und wirtschaftlichen Handlungsf\u00e4higkeit der Charit\u00e9 getroffen.  Mitglieder des Aufsichtsrats Berliner Senatsmitglieder: Michael M\u00fcller, Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und Senator f\u00fcr Wissenschaft und Forschung, Vorsitzender des Aufsichtsrats Dr. Matthias Kollatz, Finanzsenator von Berlin  Externe Sachverst\u00e4ndige, vom Berliner Senat benannt: Prof. Dr. Michael Baumann, Professor an der Technischen Universit\u00e4t Dresden, Vorstandsvorsitzender und Wissenschaftlicher Stiftungsvorstand des Deutschen Krebsforschungszentrums (DKFZ) Irmtraut G\u00fcrkan, Diplom-Volkswirtin, zuletzt Kaufm\u00e4nnische Direktorin des Universit\u00e4tsklinikums Heidelberg Prof. Dr. Denise Hilfiker-Kleiner, Universit\u00e4tsprofessorin an der Medizinischen Hochschule Hannover und Forschungsdekanin, Mitglied im Wissenschaftsrat Prof. Dr.-Ing. Reimund Neugebauer, Universit\u00e4tsprofessor an der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz, Pr\u00e4sident der Fraunhofer-Gesellschaft e. V. Stefan Oelrich, Mitglied des Vorstands der Bayer AG, Leiter der Division Pharmaceuticals mit Sitz in Berlin, Mitglied im Aufsichtsrat des Berlin Institute of Health (BIH)  Mit der Gesetzes\u00e4nderung geh\u00f6ren jetzt auch zwei vom Fakult\u00e4tsrat benannte Hochschullehrende der Charit\u00e9 sowie ein von den Hochschulleitungen der Freien Universit\u00e4t Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin gemeinsam benanntes Mitglied zum Aufsichtsrat: Prof. Dr. Martin E. Kreis, Direktor der Klinik f\u00fcr Allgemein-, Viszeral- und Gef\u00e4\u00dfchirurgie am Campus Benjamin Franklin Prof. Dr. Adelheid Kuhlmey, Wissenschaftliche Leiterin des Charit\u00e9Centrums f\u00fcr Human- und Gesundheitswissenschaften, Direktorin des Instituts f\u00fcr Medizinische Soziologie und Rehabilitationswissenschaft Prof. Dr.-Ing. Sabine Kunst, Pr\u00e4sidentin der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin  Dar\u00fcber hinaus hat der Aufsichtsrat drei Mitglieder, die in unmittelbarer, freier, gleicher und geheimer Wahl von den hauptberuflich Besch\u00e4ftigten der Charit\u00e9 gew\u00e4hlt wurden. Die gew\u00e4hlten Vertreterinnen und Vertreter sind: Ulla Hedemann, Klinik f\u00fcr P\u00e4diatrie mit Schwerpunkt Pneumologie und Immunologie Prof. Dr. J\u00f6rg-Wilhelm Oestmann, Klinik f\u00fcr Radiologie am Campus Virchow-Klinikum Dr. Paul Ritschl, Chirurgische Klinik am Campus Virchow-Klinikum  Mit beratender Stimme geh\u00f6ren au\u00dferdem die Zentrale Frauenbeauftragte der Charit\u00e9, ein Mitglied des Gesamtpersonalrats und jetzt erstmals die Vertrauensperson der Gesamtschwerbehindertenvertretung sowie ein Mitglied der Gruppe der Studierenden im Fakult\u00e4tsrat dem Aufsichtsrat an: Dr. Christine Kurmeyer, Zentrale Frauen- und Gleichstellungsbeauftragte Bernd Marquardt, Vorsitzender des Gesamtpersonalrats Dr. Ulrike Pohling, Vertrauensperson der Gesamtschwerbehindertenvertretung Raphael Raspe, Mitglied der Gruppe der Studierenden im Fakult\u00e4tsrat\u00a0","content":"Der f\u00fcnfte Aufsichtsrat der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin hat sich am vergangenen Freitag konstituiert. Die Sitzung fand aufgrund der aktuellen Lage als Videokonferenz statt. Die Aufsichtsr\u00e4te informierten sich ausf\u00fchrlich \u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise und w\u00fcrdigten den Einsatz der Charit\u00e9-Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.\u00a0  Der neue Aufsichtsrat der Charit\u00e9 wurde f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre gebildet. Das Gremium besteht nunmehr aus dreizehn stimmberechtigten und vier beratenden Mitgliedern. Hintergrund der Erweiterung des Gremiums ist die Novellierung des Berliner Universit\u00e4tsmedizingesetzes vom Oktober 2019. Michael M\u00fcller, Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und als Senator f\u00fcr Wissenschaft und Forschung Vorsitzender des Aufsichtsrats, betonte bei der Sitzung: \u201eMit ihrer vielf\u00e4ltigen medizinischen Expertise nimmt die Charit\u00e9 am Wissenschafts- und Gesundheitsstandort Berlin und auch bundesweit eine herausragende Rolle ein. Das wird uns allen gerade in der Corona-Krise jeden Tag sehr deutlich vor Augen gef\u00fchrt. Erst k\u00fcrzlich hat die Bundesregierung unsere Charit\u00e9 damit betraut, das neue Nationale Forschungsb\u00fcndnis zur Bek\u00e4mpfung von COVID-19 zu koordinieren. Diese Entscheidung unterstreicht wiederholt die besondere Bedeutung der Charit\u00e9 f\u00fcr ganz Deutschland. Umso mehr danke ich allen Mitgliedern des neuen Aufsichtsrates f\u00fcr ihre Bereitschaft, diese wirklich einzigartige Einrichtung auf ihrem Weg zu einer in Lehre, Forschung und Gesundheitsversorgung international f\u00fchrenden Uniklinik zu begleiten und freue mich auf unsere Zusammenarbeit.\u201c  Zur stellvertretenden Vorsitzenden des Aufsichtsrats w\u00e4hlten die Mitglieder am Freitag die langj\u00e4hrige Kaufm\u00e4nnische Direktorin des Universit\u00e4tsklinikums Heidelberg und versierte Kennerin der deutschen Universit\u00e4tsmedizin Irmtraut G\u00fcrkan: \u201eDie Charit\u00e9 \u00fcbernimmt als f\u00fchrende Einrichtung der deutschen Universit\u00e4tsmedizin eine \u00fcber die Grenzen Berlins und Deutschlands hinweg sichtbare Rolle \u2013 so aktuell auch beim Umgang mit der Pandemie. Die zahlreichen Initiativen der Charit\u00e9 zur Bek\u00e4mpfung des Corona-Virus und der in der Sitzung deutlich gewordene unerm\u00fcdliche Einsatz ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind beeindruckend. Als Aufsichtsr\u00e4te wollen wir unseren Teil dazu leisten, die Charit\u00e9, wo es geht zu unterst\u00fctzen.\u201c  In seiner konstituierenden Sitzung hat der Aufsichtsrat wichtige Beschl\u00fcsse zur Sicherstellung der organisatorischen und wirtschaftlichen Handlungsf\u00e4higkeit der Charit\u00e9 getroffen.  Mitglieder des Aufsichtsrats Berliner Senatsmitglieder: Michael M\u00fcller, Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und Senator f\u00fcr Wissenschaft und Forschung, Vorsitzender des Aufsichtsrats Dr. Matthias Kollatz, Finanzsenator von Berlin  Externe Sachverst\u00e4ndige, vom Berliner Senat benannt: Prof. Dr. Michael Baumann, Professor an der Technischen Universit\u00e4t Dresden, Vorstandsvorsitzender und Wissenschaftlicher Stiftungsvorstand des Deutschen Krebsforschungszentrums (DKFZ) Irmtraut G\u00fcrkan, Diplom-Volkswirtin, zuletzt Kaufm\u00e4nnische Direktorin des Universit\u00e4tsklinikums Heidelberg Prof. Dr. Denise Hilfiker-Kleiner, Universit\u00e4tsprofessorin an der Medizinischen Hochschule Hannover und Forschungsdekanin, Mitglied im Wissenschaftsrat Prof. Dr.-Ing. Reimund Neugebauer, Universit\u00e4tsprofessor an der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz, Pr\u00e4sident der Fraunhofer-Gesellschaft e. V. Stefan Oelrich, Mitglied des Vorstands der Bayer AG, Leiter der Division Pharmaceuticals mit Sitz in Berlin, Mitglied im Aufsichtsrat des Berlin Institute of Health (BIH)  Mit der Gesetzes\u00e4nderung geh\u00f6ren jetzt auch zwei vom Fakult\u00e4tsrat benannte Hochschullehrende der Charit\u00e9 sowie ein von den Hochschulleitungen der Freien Universit\u00e4t Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin gemeinsam benanntes Mitglied zum Aufsichtsrat: Prof. Dr. Martin E. Kreis, Direktor der Klinik f\u00fcr Allgemein-, Viszeral- und Gef\u00e4\u00dfchirurgie am Campus Benjamin Franklin Prof. Dr. Adelheid Kuhlmey, Wissenschaftliche Leiterin des Charit\u00e9Centrums f\u00fcr Human- und Gesundheitswissenschaften, Direktorin des Instituts f\u00fcr Medizinische Soziologie und Rehabilitationswissenschaft Prof. Dr.-Ing. Sabine Kunst, Pr\u00e4sidentin der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin  Dar\u00fcber hinaus hat der Aufsichtsrat drei Mitglieder, die in unmittelbarer, freier, gleicher und geheimer Wahl von den hauptberuflich Besch\u00e4ftigten der Charit\u00e9 gew\u00e4hlt wurden. Die gew\u00e4hlten Vertreterinnen und Vertreter sind: Ulla Hedemann, Klinik f\u00fcr P\u00e4diatrie mit Schwerpunkt Pneumologie und Immunologie Prof. Dr. J\u00f6rg-Wilhelm Oestmann, Klinik f\u00fcr Radiologie am Campus Virchow-Klinikum Dr. Paul Ritschl, Chirurgische Klinik am Campus Virchow-Klinikum  Mit beratender Stimme geh\u00f6ren au\u00dferdem die Zentrale Frauenbeauftragte der Charit\u00e9, ein Mitglied des Gesamtpersonalrats und jetzt erstmals die Vertrauensperson der Gesamtschwerbehindertenvertretung sowie ein Mitglied der Gruppe der Studierenden im Fakult\u00e4tsrat dem Aufsichtsrat an: Dr. Christine Kurmeyer, Zentrale Frauen- und Gleichstellungsbeauftragte Bernd Marquardt, Vorsitzender des Gesamtpersonalrats Dr. Ulrike Pohling, Vertrauensperson der Gesamtschwerbehindertenvertretung Raphael Raspe, Mitglied der Gruppe der Studierenden im Fakult\u00e4tsrat\u00a0","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Schlaganfall und Herzinfarkt: Charit\u00e9 appelliert an Berlinerinnen und Berliner bei Symptomen dringend eine Klinik aufzusuchen","pubDate":"2020-03-29 14:59:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/schlaganfall_und_herzinfarkt_charite_appelliert_an_berlinerinnen_und_berliner_bei_symptomen_dringen/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/schlaganfall_und_herzinfarkt_charite_appelliert_an_berlinerinnen_und_berliner_bei_symptomen_dringen/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Auch zu Zeiten der COVID-19 Pandemie sind Frauen und M\u00e4nner von Schlaganf\u00e4llen und Herzinfarkten betroffen. Mehr als 12.000 Schlaganf\u00e4lle und etwa 10.000 Herzinfarkte ereignen sich in Berlin pro Jahr. Durch die modernen Therapieverfahren hat sich die Prognose dieser Erkrankungen in den letzten Jahren erheblich verbessert. Weil dabei jede Minute z\u00e4hlt, ruft die Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin die Bev\u00f6lkerung auf, m\u00f6gliche Symptome ernst zu nehmen und unmittelbar den Notruf 112 zu kontaktieren. Bei diesen Krankheitsbildern handelt es sich um Akut- und Notfallerkrankungen, sodass die Versorgung von Betroffenen trotz COVID-19-Pandemie sichergestellt ist. Die Behandlung von COVID-Patienten erfolgt auf getrennten Stationen.\u00a0  Die Charit\u00e9 verzeichnet seit Beginn der Pandemie einen R\u00fcckgang von Schlaganfall-\u00a0 und Herzinfarktpatienten. Diese Beobachtung wird auch in anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern und weiteren europ\u00e4ischen Regionen gemacht. Die Vermutung liegt nahe, dass bei den betroffenen Personen eine Verunsicherung herrscht, ob sie in der aktuellen Situation eine Klinik aufsuchen sollten. Insbesondere diese Patientinnen und Patienten geh\u00f6ren zur COVID-19-Riskogruppe, sodass oft auch Angst vor Ansteckung mitschwingt. Festzuhalten ist jedoch, dass Schlaganfall- und Herzinfarkterkrankungen unverz\u00fcglich im Krankenhaus behandelt werden m\u00fcssen, da sie sonst mitunter schwere Folgen wie beispielsweise Herzmuskelschw\u00e4che, Herzrhythmusst\u00f6rungen, oder L\u00e4hmungen mit sich bringen und auch zum Tod f\u00fchren k\u00f6nnen.","content":"Auch zu Zeiten der COVID-19 Pandemie sind Frauen und M\u00e4nner von Schlaganf\u00e4llen und Herzinfarkten betroffen. Mehr als 12.000 Schlaganf\u00e4lle und etwa 10.000 Herzinfarkte ereignen sich in Berlin pro Jahr. Durch die modernen Therapieverfahren hat sich die Prognose dieser Erkrankungen in den letzten Jahren erheblich verbessert. Weil dabei jede Minute z\u00e4hlt, ruft die Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin die Bev\u00f6lkerung auf, m\u00f6gliche Symptome ernst zu nehmen und unmittelbar den Notruf 112 zu kontaktieren. Bei diesen Krankheitsbildern handelt es sich um Akut- und Notfallerkrankungen, sodass die Versorgung von Betroffenen trotz COVID-19-Pandemie sichergestellt ist. Die Behandlung von COVID-Patienten erfolgt auf getrennten Stationen.\u00a0  Die Charit\u00e9 verzeichnet seit Beginn der Pandemie einen R\u00fcckgang von Schlaganfall-\u00a0 und Herzinfarktpatienten. Diese Beobachtung wird auch in anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern und weiteren europ\u00e4ischen Regionen gemacht. Die Vermutung liegt nahe, dass bei den betroffenen Personen eine Verunsicherung herrscht, ob sie in der aktuellen Situation eine Klinik aufsuchen sollten. Insbesondere diese Patientinnen und Patienten geh\u00f6ren zur COVID-19-Riskogruppe, sodass oft auch Angst vor Ansteckung mitschwingt. Festzuhalten ist jedoch, dass Schlaganfall- und Herzinfarkterkrankungen unverz\u00fcglich im Krankenhaus behandelt werden m\u00fcssen, da sie sonst mitunter schwere Folgen wie beispielsweise Herzmuskelschw\u00e4che, Herzrhythmusst\u00f6rungen, oder L\u00e4hmungen mit sich bringen und auch zum Tod f\u00fchren k\u00f6nnen.","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Charit\u00e9 Campus-Klinik bereitet sich auf COVID-19-Intensivpatienten vor","pubDate":"2020-03-26 13:59:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/charite_campus_klinik_bereitet_sich_auf_covid_19_intensivpatienten_vor/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/charite_campus_klinik_bereitet_sich_auf_covid_19_intensivpatienten_vor/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Um sich auf die zu erwartende steigende Fallzahl von intensivpflichtigen COVID-19-Patienten vorzubereiten, sieht der Pandemieplan der Charit\u00e9 die Umwidmung von R\u00e4umen, Stationen, Krankenbetten oder Ambulanzbereichen zur Reserve f\u00fcr die Pandemieversorgung vor. Im Zuge dessen wird die Charit\u00e9 Campus-Klinik (CCK) schrittweise in ein Intensivgeb\u00e4ude mit zus\u00e4tzlich 135 Intensivbetten umfunktioniert. Die erste Station kann morgen in Betrieb genommen werden.  Um die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Patientinnen und Patienten, die akut intensivmedizinisch versorgt werden m\u00fcssen, weiterhin sicherzustellen, werden mit der Inbetriebnahme der ersten Station, 24 zus\u00e4tzliche Intensivbetten f\u00fcr COVID-19-Patienten in der 3. Ebene der CCK eingerichtet. Sie erg\u00e4nzen damit die 364 intensivmedizinischen Betten, \u00fcber die die Charit\u00e9 bereits verf\u00fcgt. Alle Betten sind mit den notwendigen Beatmungsger\u00e4ten ausgestattet.  Mit der Schaffung der zus\u00e4tzlichen Kapazit\u00e4ten soll sichergestellt werden, dass die r\u00e4umliche Trennung und Versorgung von Nicht-Infizierten weiterhin gew\u00e4hrleistet ist und die Versorgung bei steigender Fallzahl von intensivmedizinischen Patienten gew\u00e4hrleistet ist. Zum aktuellen Zeitpunkt ist die Aufnahme von intensivmedizinischen Patienten in diesem Bereich jedoch noch nicht notwendig.","content":"Um sich auf die zu erwartende steigende Fallzahl von intensivpflichtigen COVID-19-Patienten vorzubereiten, sieht der Pandemieplan der Charit\u00e9 die Umwidmung von R\u00e4umen, Stationen, Krankenbetten oder Ambulanzbereichen zur Reserve f\u00fcr die Pandemieversorgung vor. Im Zuge dessen wird die Charit\u00e9 Campus-Klinik (CCK) schrittweise in ein Intensivgeb\u00e4ude mit zus\u00e4tzlich 135 Intensivbetten umfunktioniert. Die erste Station kann morgen in Betrieb genommen werden.  Um die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Patientinnen und Patienten, die akut intensivmedizinisch versorgt werden m\u00fcssen, weiterhin sicherzustellen, werden mit der Inbetriebnahme der ersten Station, 24 zus\u00e4tzliche Intensivbetten f\u00fcr COVID-19-Patienten in der 3. Ebene der CCK eingerichtet. Sie erg\u00e4nzen damit die 364 intensivmedizinischen Betten, \u00fcber die die Charit\u00e9 bereits verf\u00fcgt. Alle Betten sind mit den notwendigen Beatmungsger\u00e4ten ausgestattet.  Mit der Schaffung der zus\u00e4tzlichen Kapazit\u00e4ten soll sichergestellt werden, dass die r\u00e4umliche Trennung und Versorgung von Nicht-Infizierten weiterhin gew\u00e4hrleistet ist und die Versorgung bei steigender Fallzahl von intensivmedizinischen Patienten gew\u00e4hrleistet ist. Zum aktuellen Zeitpunkt ist die Aufnahme von intensivmedizinischen Patienten in diesem Bereich jedoch noch nicht notwendig.","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Einstein Student Support for Corona Medical Emergency","pubDate":"2020-03-23 11:35:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/einstein_student_support_for_corona_medical_emergency/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/einstein_student_support_for_corona_medical_emergency/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Gemeinsame Pressemitteilung der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin und der Einstein Stiftung Berlin  Die Einstein Stiftung Berlin f\u00f6rdert in einem Soforthilfeprogramm Studierende, die vor\u00fcbergehend in der medizinischen Grundversorgung der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin zum Einsatz kommen sollen. Hierf\u00fcr stellt die Einstein Stiftung der Charit\u00e9 300.000 Euro im Rahmen des Soforthilfeprogramms \u201eEinstein Student Support for Corona Medical Emergency\u201c zur Verf\u00fcgung. W\u00e4hrend der kommenden drei Monate k\u00f6nnen bis zu 100 Studierende jeweils mit 1.000 Euro pro Monat verg\u00fctet werden. Hintergrund ist der durch die Corona-Pandemie prognostizierte Mangel an Pflegekr\u00e4ften.  \u201eMit dieser Initiative will die Einstein Stiftung einen Beitrag dazu leisten, dass die Charit\u00e9 den bevorstehenden medizinischen und pflegerischen Herausforderungen m\u00f6glichst gut gerecht werden kann. Durch die Unterst\u00fctzung von Studierenden soll zudem das wichtige gesellschaftliche Engagement junger Menschen honoriert und gef\u00f6rdert werden\u201c,\u00a0sagt der Vorstandsvorsitzende der Einstein Stiftung, G\u00fcnter Stock.  \u201eWir begr\u00fc\u00dfen diese Initiative au\u00dferordentlich. Denn in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen werden wir eine gro\u00dfe Anzahl von Patientinnen und Patienten behandeln m\u00fcssen. Hier k\u00f6nnen Studierende der Medizin oder der Pflege einen wichtigen Beitrag leisten. Viele von ihnen haben vor dem Studium bereits pflegerische Erfahrungen gesammelt oder eine entsprechende Ausbildung absolviert\u201c,\u00a0sagt\u00a0Heyo K. Kroemer, der Vorstandsvorsitzende der Charit\u00e9. Am Soforthilfeprogramm interessierte Studierende der Charit\u00e9 oder der Alice Salomon Hochschule k\u00f6nnen sich direkt an die Charit\u00e9 wenden. F\u00fcr die Kurzbewerbung ist es ausreichend, das Freiwilligen-Formular auszuf\u00fcllen und \u2013 bei Studierenden, die nicht der Charit\u00e9 angeh\u00f6ren \u2013 zusammen mit der aktuellen Immatrikulationsbescheinigung an stud-freiwillige(at)charite.de zu senden. Lebensl\u00e4ufe, Zeugnisse und andere Dokumente sind nicht n\u00f6tig. Die Studierenden werden nach Eignung ausgew\u00e4hlt und eingesetzt. Sie k\u00f6nnen die Dauer ihres Einsatzes und die t\u00e4gliche Arbeitszeit nach Verf\u00fcgbarkeit selbst bestimmen.","content":"Gemeinsame Pressemitteilung der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin und der Einstein Stiftung Berlin  Die Einstein Stiftung Berlin f\u00f6rdert in einem Soforthilfeprogramm Studierende, die vor\u00fcbergehend in der medizinischen Grundversorgung der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin zum Einsatz kommen sollen. Hierf\u00fcr stellt die Einstein Stiftung der Charit\u00e9 300.000 Euro im Rahmen des Soforthilfeprogramms \u201eEinstein Student Support for Corona Medical Emergency\u201c zur Verf\u00fcgung. W\u00e4hrend der kommenden drei Monate k\u00f6nnen bis zu 100 Studierende jeweils mit 1.000 Euro pro Monat verg\u00fctet werden. Hintergrund ist der durch die Corona-Pandemie prognostizierte Mangel an Pflegekr\u00e4ften.  \u201eMit dieser Initiative will die Einstein Stiftung einen Beitrag dazu leisten, dass die Charit\u00e9 den bevorstehenden medizinischen und pflegerischen Herausforderungen m\u00f6glichst gut gerecht werden kann. Durch die Unterst\u00fctzung von Studierenden soll zudem das wichtige gesellschaftliche Engagement junger Menschen honoriert und gef\u00f6rdert werden\u201c,\u00a0sagt der Vorstandsvorsitzende der Einstein Stiftung, G\u00fcnter Stock.  \u201eWir begr\u00fc\u00dfen diese Initiative au\u00dferordentlich. Denn in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen werden wir eine gro\u00dfe Anzahl von Patientinnen und Patienten behandeln m\u00fcssen. Hier k\u00f6nnen Studierende der Medizin oder der Pflege einen wichtigen Beitrag leisten. Viele von ihnen haben vor dem Studium bereits pflegerische Erfahrungen gesammelt oder eine entsprechende Ausbildung absolviert\u201c,\u00a0sagt\u00a0Heyo K. Kroemer, der Vorstandsvorsitzende der Charit\u00e9. Am Soforthilfeprogramm interessierte Studierende der Charit\u00e9 oder der Alice Salomon Hochschule k\u00f6nnen sich direkt an die Charit\u00e9 wenden. F\u00fcr die Kurzbewerbung ist es ausreichend, das Freiwilligen-Formular auszuf\u00fcllen und \u2013 bei Studierenden, die nicht der Charit\u00e9 angeh\u00f6ren \u2013 zusammen mit der aktuellen Immatrikulationsbescheinigung an stud-freiwillige(at)charite.de zu senden. Lebensl\u00e4ufe, Zeugnisse und andere Dokumente sind nicht n\u00f6tig. Die Studierenden werden nach Eignung ausgew\u00e4hlt und eingesetzt. Sie k\u00f6nnen die Dauer ihres Einsatzes und die t\u00e4gliche Arbeitszeit nach Verf\u00fcgbarkeit selbst bestimmen.","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Coronavirus: Charit\u00e9 startet Corona-App (CovApp)","pubDate":"2020-03-18 14:21:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/coronavirus_charite_startet_corona_app_covapp/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/coronavirus_charite_startet_corona_app_covapp/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Das Corona-Virus breitet sich auch in Berlin weiter aus. Immer mehr Menschen ben\u00f6tigen Untersuchungen und der Bedarf an SARS-CoV-2-Testungen steigt. Um die Abl\u00e4ufe in der eigenen Charit\u00e9-Untersuchungsstelle weiter zu verbessern, startet die Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin die CovApp.  Um auch in derart dynamischen Zeiten die bestm\u00f6gliche Versorgung der Patientinnen und Patienten zu erm\u00f6glichen, hat die Charit\u00e9 in Kooperation mit der gemeinn\u00fctzigen Potsdamer Organisation Data4Life die CovApp entwickelt. Mit der CovApp und dem dahinterstehenden Fragebogen bekommen Berlinerinnen und Berliner bereits zu Hause eine Entscheidungshilfe, ob sie die Untersuchungsstelle aufsuchen sollten und ob ein COVID-19-Test sinnvoll ist. Die Antworten aus dem Fragebogen k\u00f6nnen mittels QR-Code effizient an die Charit\u00e9 \u00fcbermittelt werden. Dieser ist anonym und wird direkt auf dem Endger\u00e4t der Nutzer bearbeitet und gespeichert. Dar\u00fcber hinaus gibt die CovApp Informationen, wie sich das eigene Infektionsrisiko reduzieren l\u00e4sst.  \u201eMit dem Einsatz der CovApp leisten wir einen Beitrag zum Schutz unserer Patienten und Besch\u00e4ftigen. Aufgrund der hohen Nachfrage in unserer Charit\u00e9-Untersuchungsstelle ist es umso wichtiger, Menschen, deren Symptome nicht auf SARS-CoV-2 hindeuten, in der Untersuchungsstelle nicht zu gef\u00e4hrden und andersherum Patienten, die dringend eine Testung brauchen, schnellstm\u00f6glich abstreichen zu k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Dr. Ulrich Frei, Vorstand Krankenversorgung der Charit\u00e9.  Die CovApp ist eine browserbasierte App und f\u00fcr jeden \u00fcber https://covapp.charite.de/ zu erreichen.  \u201eAls gemeinn\u00fctzige Organisation haben wir das Privileg und die Pflicht in Zeiten wie diesen mit unserem Know-How und unseren Ressourcen zu helfen, die Situation, die aufgrund der Corona-Pandemie entstanden ist, zu verbessern und die Risiken zu mindern\u201d, erkl\u00e4rt Christian Wei\u00df, CEO von Data4Life, das Engagement der Organisation. \u201eWir freuen uns sehr \u00fcber die Zusammenarbeit mit der Berliner Charit\u00e9, eine der gr\u00f6\u00dften und relevantesten Universit\u00e4tskliniken Europas\", erg\u00e4nzt Wei\u00df.","content":"Das Corona-Virus breitet sich auch in Berlin weiter aus. Immer mehr Menschen ben\u00f6tigen Untersuchungen und der Bedarf an SARS-CoV-2-Testungen steigt. Um die Abl\u00e4ufe in der eigenen Charit\u00e9-Untersuchungsstelle weiter zu verbessern, startet die Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin die CovApp.  Um auch in derart dynamischen Zeiten die bestm\u00f6gliche Versorgung der Patientinnen und Patienten zu erm\u00f6glichen, hat die Charit\u00e9 in Kooperation mit der gemeinn\u00fctzigen Potsdamer Organisation Data4Life die CovApp entwickelt. Mit der CovApp und dem dahinterstehenden Fragebogen bekommen Berlinerinnen und Berliner bereits zu Hause eine Entscheidungshilfe, ob sie die Untersuchungsstelle aufsuchen sollten und ob ein COVID-19-Test sinnvoll ist. Die Antworten aus dem Fragebogen k\u00f6nnen mittels QR-Code effizient an die Charit\u00e9 \u00fcbermittelt werden. Dieser ist anonym und wird direkt auf dem Endger\u00e4t der Nutzer bearbeitet und gespeichert. Dar\u00fcber hinaus gibt die CovApp Informationen, wie sich das eigene Infektionsrisiko reduzieren l\u00e4sst.  \u201eMit dem Einsatz der CovApp leisten wir einen Beitrag zum Schutz unserer Patienten und Besch\u00e4ftigen. Aufgrund der hohen Nachfrage in unserer Charit\u00e9-Untersuchungsstelle ist es umso wichtiger, Menschen, deren Symptome nicht auf SARS-CoV-2 hindeuten, in der Untersuchungsstelle nicht zu gef\u00e4hrden und andersherum Patienten, die dringend eine Testung brauchen, schnellstm\u00f6glich abstreichen zu k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Dr. Ulrich Frei, Vorstand Krankenversorgung der Charit\u00e9.  Die CovApp ist eine browserbasierte App und f\u00fcr jeden \u00fcber https://covapp.charite.de/ zu erreichen.  \u201eAls gemeinn\u00fctzige Organisation haben wir das Privileg und die Pflicht in Zeiten wie diesen mit unserem Know-How und unseren Ressourcen zu helfen, die Situation, die aufgrund der Corona-Pandemie entstanden ist, zu verbessern und die Risiken zu mindern\u201d, erkl\u00e4rt Christian Wei\u00df, CEO von Data4Life, das Engagement der Organisation. \u201eWir freuen uns sehr \u00fcber die Zusammenarbeit mit der Berliner Charit\u00e9, eine der gr\u00f6\u00dften und relevantesten Universit\u00e4tskliniken Europas\", erg\u00e4nzt Wei\u00df.","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Neuer Ansatz bei Entz\u00fcndungsschmerz","pubDate":"2020-03-11 10:12:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/neuer_ansatz_bei_entzuendungsschmerz/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/neuer_ansatz_bei_entzuendungsschmerz/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Eine Forschungsgruppe der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin hat einen neuen Mechanismus der langanhaltenden Schmerzbek\u00e4mpfung entdeckt. Der Botenstoff Interleukin-4 veranlasst eine spezielle Klasse von Blutzellen am Entz\u00fcndungsort, Opioide als k\u00f6rpereigene Schmerzstiller herzustellen. Die Ergebnisse sind jetzt im Fachmagazin Journal of Clinical Investigation (JCI) Insight* erschienen.  Eine Entz\u00fcndung des peripheren Nervensystems kann zu chronischen Schmerzen f\u00fchren. Verschiedene Immunzellen im Blut beeinflussen diese Entz\u00fcndungsreaktionen durch hemmende oder f\u00f6rdernde Botenstoffe, sogenannte Zytokine. Hierzu z\u00e4hlt auch das Interleukin-4 (IL-4), das aufgrund seiner entz\u00fcndungshemmenden Wirkung bereits zur Schmerzlinderung therapeutisch eingesetzt wird.  Das Team um Prof. Dr. Halina Machelska vom Arbeitsbereich Experimentelle An\u00e4sthesiologie am Campus Benjamin Franklin untersuchte anhand eines Tiermodells, das dem schmerzhaften Ischiassyndrom beim Menschen nachempfunden ist, die Wirkungsweise von IL-4. Eine Injektion von IL-4 am entz\u00fcndeten Nerv verringerte das Schmerzempfinden zun\u00e4chst nur f\u00fcr einen Zeitraum von einigen Minuten, die wiederholte t\u00e4gliche Gabe f\u00fchrte jedoch zu einer Schmerzreduzierung von bis zu acht Tagen. Im entz\u00fcndeten Gewebe sammelten sich durch IL-4 vor allem sogenannte M2-Makrophagen an, Fresszellen des Immunsystems, die Opioide produzieren und so das Schmerzempfinden verringern.  Mit ihrem neuen Ansatz m\u00f6chte Prof. Machelska gezielt die entz\u00fcndungshemmenden Eigenschaften der M2-Makrophagen nutzen: \u201eUnsere Erkenntnisse sind f\u00fcr verschiedene Erkrankungen relevant, denen eine Immunantwort zugrunde liegt: von Arthritis \u00fcber neurodegenerative Erkrankungen bis hin zu Krebs.\u201c  Wurden die M2-Makrophagen dann aus dem entz\u00fcndeten Gewebe isoliert und auf ein weiteres Versuchstier \u00fcbertragen, verringerte sich auch dessen Schmerzempfindlichkeit. Die Forschenden untersuchten die isolierten Zellen genauer und fanden heraus, dass sie verschiedene k\u00f6rpereigene Opioide wie Endorphin, Enkephalin und Dynorphin aussch\u00fctteten und so entsprechende Opioid-Rezeptoren direkt am Entz\u00fcndungsort aktivierten. \u201eDurch ihre periphere Wirkung au\u00dferhalb des Gehirns lassen sich unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen wie Bet\u00e4ubung, \u00dcbelkeit oder Abh\u00e4ngigkeit vermindern\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Machelska. Sie f\u00fcgt hinzu: \u201eDiese Erkenntnisse k\u00f6nnten ein neuer Ansatz sein, um zuk\u00fcnftig alternative M\u00f6glichkeiten der Schmerztherapie f\u00fcr die Patienten zu entwickeln.\u201c","content":"Eine Forschungsgruppe der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin hat einen neuen Mechanismus der langanhaltenden Schmerzbek\u00e4mpfung entdeckt. Der Botenstoff Interleukin-4 veranlasst eine spezielle Klasse von Blutzellen am Entz\u00fcndungsort, Opioide als k\u00f6rpereigene Schmerzstiller herzustellen. Die Ergebnisse sind jetzt im Fachmagazin Journal of Clinical Investigation (JCI) Insight* erschienen.  Eine Entz\u00fcndung des peripheren Nervensystems kann zu chronischen Schmerzen f\u00fchren. Verschiedene Immunzellen im Blut beeinflussen diese Entz\u00fcndungsreaktionen durch hemmende oder f\u00f6rdernde Botenstoffe, sogenannte Zytokine. Hierzu z\u00e4hlt auch das Interleukin-4 (IL-4), das aufgrund seiner entz\u00fcndungshemmenden Wirkung bereits zur Schmerzlinderung therapeutisch eingesetzt wird.  Das Team um Prof. Dr. Halina Machelska vom Arbeitsbereich Experimentelle An\u00e4sthesiologie am Campus Benjamin Franklin untersuchte anhand eines Tiermodells, das dem schmerzhaften Ischiassyndrom beim Menschen nachempfunden ist, die Wirkungsweise von IL-4. Eine Injektion von IL-4 am entz\u00fcndeten Nerv verringerte das Schmerzempfinden zun\u00e4chst nur f\u00fcr einen Zeitraum von einigen Minuten, die wiederholte t\u00e4gliche Gabe f\u00fchrte jedoch zu einer Schmerzreduzierung von bis zu acht Tagen. Im entz\u00fcndeten Gewebe sammelten sich durch IL-4 vor allem sogenannte M2-Makrophagen an, Fresszellen des Immunsystems, die Opioide produzieren und so das Schmerzempfinden verringern.  Mit ihrem neuen Ansatz m\u00f6chte Prof. Machelska gezielt die entz\u00fcndungshemmenden Eigenschaften der M2-Makrophagen nutzen: \u201eUnsere Erkenntnisse sind f\u00fcr verschiedene Erkrankungen relevant, denen eine Immunantwort zugrunde liegt: von Arthritis \u00fcber neurodegenerative Erkrankungen bis hin zu Krebs.\u201c  Wurden die M2-Makrophagen dann aus dem entz\u00fcndeten Gewebe isoliert und auf ein weiteres Versuchstier \u00fcbertragen, verringerte sich auch dessen Schmerzempfindlichkeit. Die Forschenden untersuchten die isolierten Zellen genauer und fanden heraus, dass sie verschiedene k\u00f6rpereigene Opioide wie Endorphin, Enkephalin und Dynorphin aussch\u00fctteten und so entsprechende Opioid-Rezeptoren direkt am Entz\u00fcndungsort aktivierten. \u201eDurch ihre periphere Wirkung au\u00dferhalb des Gehirns lassen sich unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen wie Bet\u00e4ubung, \u00dcbelkeit oder Abh\u00e4ngigkeit vermindern\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Machelska. Sie f\u00fcgt hinzu: \u201eDiese Erkenntnisse k\u00f6nnten ein neuer Ansatz sein, um zuk\u00fcnftig alternative M\u00f6glichkeiten der Schmerztherapie f\u00fcr die Patienten zu entwickeln.\u201c","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]},{"title":"Rettungshubschrauber \u201eChristoph 31\u201c fliegt wieder vom Campus Benjamin Franklin","pubDate":"2020-03-03 12:11:00","link":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/rettungshubschrauber_christoph_31_fliegt_wieder_vom_campus_benjamin_franklin-1/","guid":"https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/rettungshubschrauber_christoph_31_fliegt_wieder_vom_campus_benjamin_franklin-1/","author":"webteam@charite.de (Charit\u00e9-Redaktion)","thumbnail":"","description":"Der ADAC Rettungshubschrauber \u201eChristoph 31\u201c ist wieder am Campus Benjamin Franklin der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin stationiert. Die Hauptma\u00dfnahme, der Neubau der Endanflug- und Startfl\u00e4che (FATO) am Teltowkanal, sowie die Sanierungsarbeiten im Hangar sind abgeschlossen. In K\u00fcrze werden auch die beiden Parkpositionen \u2013 f\u00fcr \u201eChristoph 31\u201c und einen G\u00e4ste-Hubschrauber \u2013 sowie die Au\u00dfenanlagen fertig gestellt sein.  Die FATO musste aufgrund der ver\u00e4nderten EU-Verwaltungsvorschriften verlagert werden und es ist ein neuer, gr\u00f6\u00dferer Landeplatz direkt am Teltowkanal entstanden. F\u00fcr die Dauer der Bauma\u00dfnahme war der Rettungshubschrauber des Typs EC135 nach Sch\u00f6nefeld umgezogen.  \u201eMit der kompletten Fertigstellung der Bauma\u00dfnahme kann der vollumf\u00e4ngliche Luftbetrieb voraussichtlich Mitte M\u00e4rz starten\u201c, erkl\u00e4rt Jochen Brinkmann, Leiter Baudienststelle und Strategische Zielplanung der Charit\u00e9.  Mit dem Rettungshubschrauber der gemeinn\u00fctzigen ADAC Luftrettung, dem Rettungsfachpersonal sowie den Not\u00e4rzten der Charit\u00e9 werden t\u00e4glich Notfalleins\u00e4tze durchgef\u00fchrt. \u201eChristoph 31\u201c verzeichnete in den vergangenen Jahren teilweise mehr als 3.500 Eins\u00e4tze pro Jahr \u2013 nachts wird nicht geflogen. Im Juni 2019 war er seinen 75.000 Einsatz seit Beginn der Luftrettung in Berlin im Jahr 1987 geflogen.","content":"Der ADAC Rettungshubschrauber \u201eChristoph 31\u201c ist wieder am Campus Benjamin Franklin der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin stationiert. Die Hauptma\u00dfnahme, der Neubau der Endanflug- und Startfl\u00e4che (FATO) am Teltowkanal, sowie die Sanierungsarbeiten im Hangar sind abgeschlossen. In K\u00fcrze werden auch die beiden Parkpositionen \u2013 f\u00fcr \u201eChristoph 31\u201c und einen G\u00e4ste-Hubschrauber \u2013 sowie die Au\u00dfenanlagen fertig gestellt sein.  Die FATO musste aufgrund der ver\u00e4nderten EU-Verwaltungsvorschriften verlagert werden und es ist ein neuer, gr\u00f6\u00dferer Landeplatz direkt am Teltowkanal entstanden. F\u00fcr die Dauer der Bauma\u00dfnahme war der Rettungshubschrauber des Typs EC135 nach Sch\u00f6nefeld umgezogen.  \u201eMit der kompletten Fertigstellung der Bauma\u00dfnahme kann der vollumf\u00e4ngliche Luftbetrieb voraussichtlich Mitte M\u00e4rz starten\u201c, erkl\u00e4rt Jochen Brinkmann, Leiter Baudienststelle und Strategische Zielplanung der Charit\u00e9.  Mit dem Rettungshubschrauber der gemeinn\u00fctzigen ADAC Luftrettung, dem Rettungsfachpersonal sowie den Not\u00e4rzten der Charit\u00e9 werden t\u00e4glich Notfalleins\u00e4tze durchgef\u00fchrt. \u201eChristoph 31\u201c verzeichnete in den vergangenen Jahren teilweise mehr als 3.500 Eins\u00e4tze pro Jahr \u2013 nachts wird nicht geflogen. Im Juni 2019 war er seinen 75.000 Einsatz seit Beginn der Luftrettung in Berlin im Jahr 1987 geflogen.","enclosure":{},"categories":["Pressemitteilung"]}]}