{"status":"ok","feed":{"url":"https://www.rki.de/SiteGlobals/Functions/RSSFeed/RSSGenerator_nCoV.xml","title":"Robert Koch-Institut: Neuartiges Coronavirus (2019-nCoV)","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/nCoV.html","author":"","description":"Dies ist der RSS-Feed des Robert Koch-Instituts zum Neuartigen Coronavirus (2019-nCoV).","image":""},"items":[{"title":"Situationsbericht vom 24.4.2020","pubDate":"2020-04-24 19:00:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/2020-04-24-de.html","guid":"0b1ff1490d4c5160284d344617b2565e","author":"","thumbnail":"","description":"Situationsbericht des Robert Koch-Instituts vom 24.4.2020 zu COVID-19","content":"Situationsbericht des Robert Koch-Instituts vom 24.4.2020 zu COVID-19","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Hinweise zur Verwendung von Masken (MNS, FFP-Masken sowie Mund-Nasen-Bedeckung)","pubDate":"2020-04-24 17:55:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Arbeitsschutz_Tab.html","guid":"5cc50d8459c92647b1d4b0d77a2141d7","author":"","thumbnail":"","description":"Hinweise zur Verwendung von Masken innerhalb und au\u00dferhalb von Einrichtungen des Gesundheitswesens (MNS, FFP-Masken sowie Mund-Nasen-Bedeckung)","content":"Hinweise zur Verwendung von Masken innerhalb und au\u00dferhalb von Einrichtungen des Gesundheitswesens (MNS, FFP-Masken sowie Mund-Nasen-Bedeckung)","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"SARS-CoV-2 Steckbrief zur Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19)","pubDate":"2020-04-24 17:00:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Steckbrief.html","guid":"9febc06115510a10c08ba99eb95a5e1d","author":"","thumbnail":"","description":"Der Steckbrief zu COVID-19 basiert auf der laufenden Sichtung der wissenschaftlichen Literatur, inklusive der methodischen Bewertung der entsprechenden Quellen. Einige der genannten Literaturstellen sind bisher nur als Vorab-Publikation (\u201epreprint\u201c) verf\u00fcgbar, das hei\u00dft, sie wurden zwar schon der (Fach-) \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt, aber noch nicht in einem Peer Review-Verfahren begutachtet. Die Datenbasis erweitert sich sehr rasch, daher kann nicht ausgeschlossen werden, dass Publikationen in der aktuellen Version des Steckbriefs noch nicht ber\u00fccksichtigt wurden. Auch ist es m\u00f6glich, dass einzelne Quellen von anderen Personen anders bewertet werden. Die hier aufgef\u00fchrten Aspekte stellen eine Auswahl unter dem Schwerpunkt der epidemiologischen und Public Health relevanten Aspekte des Erregers dar. Dieser Erregersteckbrief ist ein \u201edynamisches Dokument\u201c, d. h. Erweiterungen, Pr\u00e4zisierungen, K\u00fcrzungen werden laufend vorgenommen. Anmerkungen oder Erg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge sind daher willkommen.","content":"Der Steckbrief zu COVID-19 basiert auf der laufenden Sichtung der wissenschaftlichen Literatur, inklusive der methodischen Bewertung der entsprechenden Quellen. Einige der genannten Literaturstellen sind bisher nur als Vorab-Publikation (\u201epreprint\u201c) verf\u00fcgbar, das hei\u00dft, sie wurden zwar schon der (Fach-) \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt, aber noch nicht in einem Peer Review-Verfahren begutachtet. Die Datenbasis erweitert sich sehr rasch, daher kann nicht ausgeschlossen werden, dass Publikationen in der aktuellen Version des Steckbriefs noch nicht ber\u00fccksichtigt wurden. Auch ist es m\u00f6glich, dass einzelne Quellen von anderen Personen anders bewertet werden. Die hier aufgef\u00fchrten Aspekte stellen eine Auswahl unter dem Schwerpunkt der epidemiologischen und Public Health relevanten Aspekte des Erregers dar. Dieser Erregersteckbrief ist ein \u201edynamisches Dokument\u201c, d. h. Erweiterungen, Pr\u00e4zisierungen, K\u00fcrzungen werden laufend vorgenommen. Anmerkungen oder Erg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge sind daher willkommen.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Corona-Datenspende-App","pubDate":"2020-04-24 14:50:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Corona-Datenspende.html","guid":"109729d39901c925a8f8f1a02629d275","author":"","thumbnail":"","description":"Wir freuen uns sehr \u00fcber Ihre \u00fcberw\u00e4ltigende Resonanz auf die Corona-Datenspende-App. Bisher haben sich bereits mehr als 500.000 Personen (Stand: 24.04.2020) die App heruntergeladen, ihr Fitnessarmband oder ihre Smartwatch verkn\u00fcpft und ihre Zustimmung zur wissenschaftlichen Datenauswertung gegeben. Herzlichen Dank daf\u00fcr!","content":"Wir freuen uns sehr \u00fcber Ihre \u00fcberw\u00e4ltigende Resonanz auf die Corona-Datenspende-App. Bisher haben sich bereits mehr als 500.000 Personen (Stand: 24.04.2020) die App heruntergeladen, ihr Fitnessarmband oder ihre Smartwatch verkn\u00fcpft und ihre Zustimmung zur wissenschaftlichen Datenauswertung gegeben. Herzlichen Dank daf\u00fcr!","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Erfassung der SARS-CoV-2-Testzahlen","pubDate":"2020-04-24 14:20:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Testzahl.html","guid":"b08c92242ce0dfdf331aef278e02d6f0","author":"","thumbnail":"","description":"Zur Erfassung der SARS-CoV-2 Testzahlen werden deutschlandweit Daten von Universit\u00e4tskliniken,  Forschungseinrichtungen  sowie  klinischen  und  ambulanten  Laboren  w\u00f6chentlich  am  RKI  zusammengef\u00fchrt.  \u00dcbermittelt  werden  diese  \u00fcber  eine  internetbasierte  Umfrage  des  RKI  \u00fcber  Voxco  (RKI-Testlaborabfrage),  vom  Netzwerk  f\u00fcr  respiratorische  Viren  (RespVir),  der  am  RKI  etablierten  Antibiotika-Resistenz-Surveillance oder \u00fcber eine Umfrage eines labormedizinischen Berufsverbandes.","content":"Zur Erfassung der SARS-CoV-2 Testzahlen werden deutschlandweit Daten von Universit\u00e4tskliniken,  Forschungseinrichtungen  sowie  klinischen  und  ambulanten  Laboren  w\u00f6chentlich  am  RKI  zusammengef\u00fchrt.  \u00dcbermittelt  werden  diese  \u00fcber  eine  internetbasierte  Umfrage  des  RKI  \u00fcber  Voxco  (RKI-Testlaborabfrage),  vom  Netzwerk  f\u00fcr  respiratorische  Viren  (RespVir),  der  am  RKI  etablierten  Antibiotika-Resistenz-Surveillance oder \u00fcber eine Umfrage eines labormedizinischen Berufsverbandes.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Hinweise zur Testung von Patienten auf Infektion mit dem neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2","pubDate":"2020-04-24 14:15:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Vorl_Testung_nCoV.html","guid":"fff9fb5b583d1200560a853a8c893d0d","author":"","thumbnail":"","description":"Probenmaterial f\u00fcr die PCR-Diagnostik zum Erregernachweis\nBei Verdacht auf das Vorliegen einer Infektion mit dem neuartigen Coronavirus (SARS-CoV-2) sollten je nach klinischer Situation m\u00f6glichst Proben parallel aus den oberen und den tiefen Atemwegen entnommen werden.","content":"Probenmaterial f\u00fcr die PCR-Diagnostik zum Erregernachweis\nBei Verdacht auf das Vorliegen einer Infektion mit dem neuartigen Coronavirus (SARS-CoV-2) sollten je nach klinischer Situation m\u00f6glichst Proben parallel aus den oberen und den tiefen Atemwegen entnommen werden.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Empfehlungen zum Umgang mit SARS-CoV-2-infizierten Verstorbenen","pubDate":"2020-04-24 12:00:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Verstorbene.html","guid":"67da3900b49d1842c42385495e17a8c4","author":"","thumbnail":"","description":"Grunds\u00e4tzlich sei darauf verwiesen, dass der Umgang mit infekti\u00f6sen Verstorbenen in den Seuchen- und Infektionsalarmpl\u00e4nen, den Bestattungsgesetzen der Bundesl\u00e4nder und der Information 214-021 der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung \u201eBiologische Arbeitsstoffe beim Umgang mit Verstorbenen\u201c erl\u00e4utert bzw. geregelt ist.\nAnwendungsbereich: Diese Empfehlungen richten sich an \u00c4rztinnen/\u00c4rzte, die eine \u00e4u\u00dfere Leichenschau vornehmen (z.B. Haus \u2013 und Not\u00e4rzte, Bedienstete von Gesundheits\u00e4mtern) und sonstiges medizinisches Personal sowie Bestatter, die Kontakt mit SARS-CoV-2-infizierten Verstorbenen haben. Schutzma\u00dfnahmen bei der inneren Leichenschau sind nicht Gegenstand der Empfehlungen.","content":"Grunds\u00e4tzlich sei darauf verwiesen, dass der Umgang mit infekti\u00f6sen Verstorbenen in den Seuchen- und Infektionsalarmpl\u00e4nen, den Bestattungsgesetzen der Bundesl\u00e4nder und der Information 214-021 der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung \u201eBiologische Arbeitsstoffe beim Umgang mit Verstorbenen\u201c erl\u00e4utert bzw. geregelt ist.\nAnwendungsbereich: Diese Empfehlungen richten sich an \u00c4rztinnen/\u00c4rzte, die eine \u00e4u\u00dfere Leichenschau vornehmen (z.B. Haus \u2013 und Not\u00e4rzte, Bedienstete von Gesundheits\u00e4mtern) und sonstiges medizinisches Personal sowie Bestatter, die Kontakt mit SARS-CoV-2-infizierten Verstorbenen haben. Schutzma\u00dfnahmen bei der inneren Leichenschau sind nicht Gegenstand der Empfehlungen.","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Schutzbrille und Atemschutzmaske sicher ablegen","pubDate":"2020-04-24 12:00:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/PSA_Fachpersonal/PSA_ablegen.html","guid":"fbed8356607f74ed4cc2ef2e0f3a7a51","author":"","thumbnail":"","description":"Schutzbrille und Atemschutzmaske sicher ablegen","content":"Schutzbrille und Atemschutzmaske sicher ablegen","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Atemschutzmaske und Schutzbrille sicher anlegen","pubDate":"2020-04-24 12:00:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/PSA_Fachpersonal/PSA_anlegen.html","guid":"0e05beb127906e873059e2bb735dfcbf","author":"","thumbnail":"","description":"Atemschutzmaske und Schutzbrille sicher anlegen","content":"Atemschutzmaske und Schutzbrille sicher anlegen","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Atemschutzmaske: H\u00e4ufige Anwendungsfehler","pubDate":"2020-04-24 12:00:00","link":"https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/PSA_Fachpersonal/PSA_Anwendungsfehler.html","guid":"0ef30955f7a33bc2b004db5b8557066a","author":"","thumbnail":"","description":"Atemschutzmaske: H\u00e4ufige Anwendungsfehler","content":"Atemschutzmaske: H\u00e4ufige Anwendungsfehler","enclosure":{},"categories":[]}]}